1.以下化学试剂中，易燃易爆的有：共 465 题
A.丙酮
B.N-甲基吡咯烷酮
C.无水乙醇
D.1,2-丙二醇
参考答案：AC
解题分析：参考对应的化学品安全技术说明书。

题目类型：多选题
2.购买和通过公路运输剧毒化学品需要取得的许可证件有（）。共 465 题
A.剧毒化学品生产许可证
B.剧毒化学品购买凭证
C.剧毒化学品准购证
D.剧毒化学品公路运输通行证
参考答案：BCD
解题分析：《剧毒化学品购买和公路运输许可证件管理办法》规定，国家对购买和通过公路运输剧毒化学品行为施行许可管理制度。购买和通过公路运输剧毒化学品，应当依照本办法申请取得《剧毒化学品购买凭证》《剧毒化学品准购证》和《剧毒化学品公路运输通行证》。未取得上述许可证件，任何单位和个人不得购买、通过公路运输剧毒化学品。

题目类型：多选题
3.以下化学试剂中，属于易制毒化学品的有：共 465 题
A.丙酮
B.乙醇
C.甲苯
D.1,2-丙二醇
参考答案：AC
解题分析：易制毒化学品名录2017版

题目类型：多选题
4.以下化学试剂中，属于易制爆化学品的有：共 465 题
A.≥8%过氧化氢
B.硝酸
C.盐酸
D.硫酸
参考答案：AB
解题分析：易制爆危险化学品名录（2017年版）

题目类型：多选题
5.以下关于丙酮的描述中，正确的有（）。共 465 题
A.又名二甲基酮，是最简单的饱和酮
B.无色透明易流动液体，有芳香气味，极易挥发，易燃易爆
C.与水混溶，可混溶于乙醇、乙醚、氯仿、油类、烃类等多数有机溶剂
D.丙酮对人体的危害主要是对中枢神经系统的抑制、麻醉作用，有时候也可能出现肝、肾的损害
参考答案：ABCD
解题分析：参考对应的化学品安全技术说明书。

题目类型：多选题
6.以下关于氢氟酸危害性的描述，正确的有（）。共 465 题
A.氢氟酸接触皮肤后可迅速穿透角质层,渗入深部组织,溶解细胞膜,引起组织液化,坏死,形成较难愈合的溃疡,如不及时处理可深达骨膜及骨质,同时还可引起全身中毒,甚至可造成死亡
B.氢氟酸摄入1.5g可致立即死亡
C.吸入高浓度的氢氟酸酸雾会引起支气管炎和出血性肺水肿
D.眼接触高浓度氢氟酸酸雾后, 局部剧痛, 并迅速形成白色假膜样混浊, 如处理不及时可引起角膜穿孔
参考答案：ABCD
解题分析：参考对应的化学品安全技术说明书，氢氟酸是一种非常危险的化学试剂，使用时需要做好防护措施。

题目类型：多选题
7.使用氢氟酸时应佩戴的防护用具包括（）。共 465 题
A.防护面罩和防护眼镜
B.耐酸服
C.橡胶耐酸手套
D.耐酸靴
参考答案：ABCD
解题分析：参考对应的化学品安全技术说明书，氢氟酸是一种非常危险的化学试剂，使用时需要做好防护措施。

题目类型：多选题
8.以下可用于氢氟酸皮肤接触后的应急处理的药品有（）。共 465 题
A.石灰水
B.六氟灵
C.葡萄糖酸钙软膏
D.小苏打
参考答案：ABC
解题分析：皮肤接触少量氢氟酸，应立即（14秒内效果最好）用六氟灵清洗，之后大量流水冲洗15分钟，再涂葡萄糖酸钙软膏，然后前往医院就医。碳酸氢钠有时用于一般酸性溶液的中和，但是氟化钠和氟化氢钠均有毒，不适合用来处理氢氟酸。石灰水主要成分为氢氧化钙，钙离子和氟离子反应灭活也能起到一定作用。

题目类型：多选题
9.以下物质中，哪些应该在通风橱内操作?共 465 题
A.氢氟酸
B.丙酮
C.氢氧化钾溶液
D.乙酸正戊酯
参考答案：ABD
解题分析：除氢氧化钾外的几种物质均会产生有毒有害或易燃的蒸气，需要在通风橱内进行操作。

题目类型：多选题
10.使用下列化学品，哪些情况应该在通风橱内操作?共 465 题
A.去离子水
B.氨水
C.异丙醇
D.乙醇
参考答案：BCD
解题分析：除去离子水外的几种物质均会产生有毒有害或易燃的蒸气，需要在通风橱内进行操作。

题目类型：多选题
11.以下物质中，哪些能和金属钠发生反应？共 465 题
A.水
B.乙醇
C.异丙醇
D.煤油
参考答案：ABC
解题分析：水和钠剧烈反应放出氢气；醇类也可以和钠反应放出氢气，但是没有水剧烈；钠可以保存在煤油中。

题目类型：多选题
12.以下选项中，哪些属于实验安全设施？共 465 题
A.洗眼器和应急喷淋
B.灭火器、灭火栓
C.医药箱
D.报警器和三色警示灯
参考答案：ABCD
解题分析：洗眼器和应急喷淋用于人体接触有毒化学品后的应急处理，灭火器灭火栓用于应对火灾，医药箱主要应对机械伤害事故，报警器和三色警示灯用于在特气泄露时第一时间提醒人员撤离。

题目类型：单选题
13.根据相关国家标准，氮气的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.银灰；白
B.银灰；黑
C.黑；白
D.白；黑
参考答案：C
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
14.根据相关国家标准，氢气的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.淡蓝；黑
B.淡绿；黑
C.淡绿；大红
D.淡蓝；大红
参考答案：C
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
15.根据相关国家标准，氧气的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.淡蓝；黑
B.淡绿；黑
C.淡绿；大红
D.淡蓝；大红
参考答案：A
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
16.根据相关国家标准，氦气的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.银灰；黑
B.银灰；深绿
C.白；深绿
D.白；黑
参考答案：B
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
17.根据相关国家标准，六氟化硫、一氧化二氮（笑气）等气体的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.银灰；白
B.银灰；黑
C.黑；白
D.白；黑
参考答案：B
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
18.根据相关国家标准，锗烷、乙硼烷、磷烷、砷烷等气体的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.淡绿；黑
B.白；黑
C.淡绿；大红
D.白；大红
参考答案：D
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
19.根据相关国家标准，氯气的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.深绿；白
B.深绿；黑
C.黑；大红
D.白；大红
参考答案：A
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
20.根据相关国家标准，硅烷的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.银灰；白
B.银灰；大红
C.黑；白
D.黑；大红
参考答案：B
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
21.根据相关国家标准，二氧化碳、四氟甲烷、三氟甲烷、六氟乙烷等气体的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.铝白；黑
B.铝白；大红
C.黑；白
D.黑；大红
参考答案：A
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
22.根据相关国家标准，氨气的钢瓶颜色为（），字色为（）。 共 465 题
A.浅绿；白
B.浅绿；黑
C.淡黄；白
D.淡黄；黑
参考答案：D
解题分析：参考国家标准GB/T 7144-2016《气瓶颜色标志》

题目类型：单选题
23.某种化学试剂的LD50为3000 mg/kg，指的是引起实验动物（）死亡所需的剂量或浓度。 共 465 题
A.四分之一
B.一半
C.四分之三
D.全部
参考答案：B
解题分析：半数致死量(LD50)又称为半数致死浓度，是指药物能引起一群实验动物50%死亡所需的剂量或浓度，用于药物的毒性分级，单位为mg/kg

题目类型：单选题
24.（）负责废弃危险化学品处置的监督管理。 共 465 题
A.公安机关
B.质量监督检验检疫部门
C.环境保护主管部门
D.卫生主管部门
参考答案：C
解题分析：环境保护主管部门负责废弃危险化学品处置的监督管理，组织危险化学品的环境危害性鉴定和环境风险程度评估，确定实施重点环境管理的危险化学品，负责危险化学品环境管理登记和新化学物质环境管理登记；依照职责分工调查相关危险化学品环境污染事故和生态破坏事件，负责危险化学品事故现场的应急环境监测。

题目类型：单选题
25.关于剧毒化学品以及易制爆化学品的以下说法，错误的是（）。 共 465 题
A.在专用仓库内单独存放
B.双人收发
C.双人保管
D.急用时也可单人领用
参考答案：D
解题分析：剧毒化学品以及易制爆化学品，应当在专用仓库内单独存放，并实行双人收发、双人保管制度。

题目类型：单选题
26.剧毒、易制爆危险化学品管理中的“五双”是指（）。 共 465 题
A.双人验收，双人保管，双人发货，双人领取，双人使用
B.双人验收，双人保管，双人发货，双把锁，双人使用
C.双人验收，双人保管，双人发货，双人使用，双本账
D.双人验收，双人保管，双人发货，双把锁，双本账
参考答案：D
解题分析：见《危险化学品企业经营开业条件和技术要求》。“五双”是指双人验收，双人保管，双人发货，双把锁，双本账。

题目类型：单选题
27.高校实验室小剂量储存室或者储存柜储存易制爆危险化学品，单个储存室或者储存柜储存量应当在（）以下。 共 465 题
A.10公斤
B.50公斤
C.100公斤
D.500公斤
参考答案：B
解题分析：教学、科研、医疗、测试等易制爆危险化学品使用单位，可使用储存室或者储存柜储存易制爆危险化学品，单个储存室或者储存柜储存量应当在50公斤以下。

题目类型：单选题
28.易制爆危险化学品的储存场所必须有视频监控，监控视频图像的储存时间要求（）。 共 465 题
A.大于3天
B.大于一周
C.大于半个月
D.大于一个月
参考答案：D
解题分析：视频监控系统本地监视、存储和回放的视频图像分辨率应大于等于1280×720，图像帧率应大于等于25fps。视频图像存储时间应大于等于30天。视频监控系统的其他要求应符合GB 50395的相关规定。

题目类型：单选题
29.危险化学品的储存场所需要具备以下条件： 共 465 题
A.通风
B.防静电
C.隔热
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：见《危险化学品库设备设施安全要求》。

题目类型：单选题
30.使用通风橱进行实验时，玻璃视窗应该处于什么位置？ 共 465 题
A.全开
B.头部以上
C.肩部以下，手臂可伸入的高度
D.全关
参考答案：C
解题分析：使用通风橱进行实验室，玻璃视窗应半开，操作人员可将手伸入通风橱进行操作，而头部和胸部则受到玻璃视窗的保护。

题目类型：单选题
31.在化学实验中，关于眼镜和护目镜，以下说法错误的是（）。 共 465 题
A.尽量佩戴护目镜
B.框架眼镜也能起到一定的保护作用
C.避免使用隐形眼镜
D.隐形眼镜也能起到一定的保护作用
参考答案：D
解题分析：隐形眼镜容易吸收有害气体，引起眼部急性和慢性炎性反应。

题目类型：单选题
32.废液分类收集的原则包括： 共 465 题
A.废液分类收集、包装，同一容器内不能有性质不相容的废液
B.包装容器与废液不起反应
C.包装容器不能出现破损、渗漏
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：废液分类收集、包装，同一容器内不能有性质不相容的废液；包装容器与装盛物相容(不起反应)，不能出现破损、渗漏。

题目类型：单选题
33.关于废液桶，以下说法正确的是（）。 共 465 题
A.转移废液桶前应确保桶盖已经拧紧
B.每次往废液桶中倒入废液后应立即拧紧桶盖
C.废液桶的液面安全线为距离桶顶10cm处
D.废液桶装满后应立即上交
参考答案：A
解题分析：转移废液桶前应确保桶盖已经拧紧；往废液桶中倒入废液后，应观察有无气体产生，待无气体产生后再拧紧桶盖；废液桶的液面安全线为距离桶口10cm处，而非距离桶顶10cm；废液桶上交前应先静置一周左右，确保无桶体膨胀等异常现象。

题目类型：单选题
34.以下哪项不能用于扑灭苯燃烧引起的火灾？ 共 465 题
A.水
B.干粉灭火器
C.二氧化碳灭火器
D.砂土
参考答案：A
解题分析：对于密度小于水的有机物燃烧起火，用水灭火反而会造成火势蔓延。

题目类型：单选题
35.为避免摄入有毒化学品，以下说法错误的是： 共 465 题
A.不得在实验室内进食、饮水，但是食物饮料可以带入实验室
B.使用完化学试剂后要将双手清洗干净
C.不得在实验室内吸烟
D.接触过化学试剂的手套不得再接触皮肤
参考答案：A
解题分析：不得在实验室内进食、饮水，食物饮料也不可以带入实验室。

题目类型：单选题
36.以下关于磷酸的说明，错误的是： 共 465 题
A.又称正磷酸，是一种常见的无机酸，化学式为H3PO4
B.易挥发，可以与水以任意比例互溶
C.不易分解，几乎没有氧化性
D.其酸性比盐酸、硫酸、硝酸弱，但比醋酸、硼酸等强
参考答案：B
解题分析：磷酸或正磷酸，是一种常见的无机酸，是中强酸，化学式为H3PO4，分子量为97.994。不易挥发，不易分解，几乎没有氧化性。具有酸的通性，是三元弱酸，其酸性比盐酸、硫酸、硝酸弱，但比醋酸、硼酸等强。

题目类型：判断题
37.购买剧毒化学品或易制爆化学品时如无相关许可证件，可以向其他单位借用。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：任何单位或者个人不得伪造、变造、买卖、出借或者以其他方式转让剧毒化学品和易制爆化学品的相关许可证件。

题目类型：判断题
38.需要使用剧毒化学品或易制爆化学品时，可向其他单位借用。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：使用剧毒化学品、易制爆危险化学品的单位不得出借、转让其购买的剧毒化学品、易制爆危险化学品。

题目类型：判断题
39.40%氢氟酸溶液和去离子水1:10~1:20配成的溶液在实验室中常用于硅片表面的氧化层处理，在配制和使用该溶液时应穿戴好防护面罩、防护眼镜、耐酸服和橡胶耐酸手套等防护用品。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：参考对应的化学品安全技术说明书，氢氟酸是一种非常危险的化学试剂，使用时需要做好防护措施。

题目类型：判断题
40.生产、储存、使用、经营、运输危险化学品的单位的主要负责人对本单位的危险化学品安全管理工作全面负责。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：见《危险化学品安全管理条例》。

题目类型：判断题
41.因为易制爆品是受到管制的，不容易入手，所以在互联网上发布利用易制爆危险化学品制造爆炸物品方法的信息也没关系。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：《易制爆危险化学品治安管理办法》规定，禁止任何单位和个人在互联网上发布利用易制爆危险化学品制造爆炸物品方法的信息。

题目类型：判断题
42.购买易制爆品只要相应证件齐备，购买方有权对用途保密，销售单位无权要求购买方提供合法用途说明。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：《易制爆危险化学品治安管理办法》第十一条规定，本办法第十条以外的其他单位购买易制爆危险化学品的，应当向销售单位出具以下材料:(一)本单位《工商营业执照》《事业单位法人证书》等合法证明复印件、经办人身份证明复印件;(二)易制爆危险化学品合法用途说明，说明应当包含具体用途、品种、数量等内容。严禁个人购买易制爆危险化学品。

题目类型：判断题
43.对于化学废液，应统一回收，由专业机构进行处理；而对于固体废弃物可以进行填埋处理。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：固体废弃物也应统一回收，由专业机构进行处理。

题目类型：判断题
44.在进行样品清洗的过程中，化学试剂原液产生的废液应统一回收，而去离子水清洗样品产生的一次洗液、二次洗液等可以直接排入城市下水管网。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：一次洗液和二次洗液应经过污水池处理后，方可排入城市下水管网。

题目类型：判断题
45.在实验室内的操作有可能产生有毒、易燃气体或者刺激性气体时，必须在通风橱中进行。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：通风橱是从有害烟气中保护实验人员的一级屏障，可以有效减少实验人员和有害气体的接触。

题目类型：判断题
46.通风橱使用完毕后或操作人员中途离开时，可以维持玻璃视窗在半开的位置，不做调整。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：通风橱使用完毕后或操作人员中途离开时，应将玻璃视窗拉至最低位置。

题目类型：判断题
47.在废液分类收集时，浓硫酸可单独作为一类。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：硫酸稀释是放热反应，大量硫酸稀释会放出大量的热，放热太快，会使液体沸腾，硫酸溅出。

题目类型：判断题
48.在废液分类收集时，氢氟酸、氟化钠、氟化铵可以作为一类一起收集。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：这几种都是含氟废水，且混合不会发生反应，可以一起收集。

题目类型：判断题
49.在废液分类收集时，丙酮、乙醇和其他无特殊性质的有机废液可以作为一类。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：无特殊性质的有机试剂可以统一作为一类废液进行收集，但有部分有机试剂如氯仿等，有毒性或者分解产生有毒气体，需要单独收集。

题目类型：判断题
50.大部分有机溶剂容易灼伤皮肤，所以应带乳胶手套，并尽量避免直接与皮肤接触。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：有机溶剂大部分脂溶性比较强，容易穿透皮肤，所以尽量避免直接与皮肤接触。

题目类型：判断题
51.使用氢氟酸进行化学实验时，可以使用玻璃和石英容器。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：氢氟酸对硅酸盐和二氧化硅具有腐蚀作用，不能使用玻璃或石英容器。在实验室中通常使用塑料容器装氢氟酸。

题目类型：判断题
52.进行易燃易爆化学品的实验室不能穿化纤衣服。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：化纤衣物容易产生静电，易燃易爆化学品需要注意防静电。

题目类型：判断题
53.沾染过危险化学品的手套、无尘纸、无尘布等应作为化学污染物处理。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：沾有毒性、感染性危险物质的废弃物都需要作为化学污染物回收，不得和一般垃圾空瓶废液混放。

题目类型：判断题
54.空瓶、废液、化学污染物在上交前都应该装箱整理好，确保包装完好牢固，标签和装箱单张贴完毕并且填写完整。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：见学校相关规定《南京大学实验室危险废物管理办法》。

题目类型：判断题
55.氟化铵易溶于水，水溶液呈酸性，能腐蚀玻璃。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：氟化铵为离子化合物，化学式为NH4F，室温下为白色或无色透明斜方晶系结晶，略带酸味。易潮解，受热或遇热水分解为氨与氟化氢。热水中分解，水溶液呈强酸性，能腐蚀玻璃，对皮肤有腐蚀性。

题目类型：判断题
56.溴是深棕红色液体，容易挥发，有极强烈的毒害性与腐蚀性。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：溴在保管中既要按腐蚀性又要按氧化性试剂要求处理。生产单位一般加蒸馏水三分之一左右作为保护剂，防止挥发。宜单独存放。储存时要用玻璃塞。

题目类型：判断题
57.盐酸的性状为无色透明的液体，有强烈的刺鼻气味，挥发性较强。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：盐酸是氯化氢的水溶液，属于一元无机强酸，工业用途广泛。盐酸的性状为无色透明的液体，有强烈的刺鼻气味，具有较高的腐蚀性。浓盐酸（质量分数约为37%）具有极强的挥发性，因此盛有浓盐酸的容器打开后氯化氢气体会挥发，与空气中的水蒸气结合产生盐酸小液滴，使瓶口上方出现酸雾。

题目类型：判断题
58.甲苯是一种无色、低毒、有特殊香味的有机液体，易燃易爆，能与多种有机溶剂互溶，微溶于水。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：甲苯，是一种无色、带特殊芳香味的易挥发液体。有强折光性。能与乙醇、乙醚、丙酮、氯仿、二硫化碳和冰乙酸混溶，极微溶于水。易燃，蒸气能与空气形成爆炸性混合物，混合物的体积浓度在较低范围时即可发生爆炸。

题目类型：单选题
59.高等学校实验室安全检查要求对面积为50 m2的实验室内存放的危险化学品总量不应超过（）。 共 465 题
A.100升或100千克；
B.50升或50千克；
C.20升或20千克；
D.10升或10千克。
参考答案：A
解题分析：2021年高等学校实验室安全检查要求，原则上不应超过100公升或100千克，其中易燃易爆性化学品的存放总量不应超过50公升或50千克，且单一包装容器不应大于20公升或20千克；单个实验装置存在10公升以上甲类物质储罐，或20公升以上乙类物质储罐，或50公升以上丙类物质储罐，需加装泄露报警器及通风联动装置。可按50平方米为标准，存放量以实验室面积比考察。

题目类型：单选题
60.高等学校实验室安全检查要求对面积为50 m2的实验室内存放的某个单一包装的容器中危险化学品不应大于（）。 共 465 题
A.100升或100千克；
B.50升或50千克；
C.20升或20千克；
D.10升或10千克。
参考答案：C
解题分析：2021年高等学校实验室安全检查要求，原则上不应超过100公升或100千克，其中易燃易爆性化学品的存放总量不应超过50公升或50千克，且单一包装容器不应大于20公升或20千克；单个实验装置存在10公升以上甲类物质储罐，或20公升以上乙类物质储罐，或50公升以上丙类物质储罐，需加装泄露报警器及通风联动装置。可按50平方米为标准，存放量以实验室面积比考察。

题目类型：单选题
61.高等学校实验室安全检查要求院系层面开展定期检查的频率最少为（），并记录存档。 共 465 题
A.每月1次；
B.每季度1次；
C.每学期1次；
D.每年1次。
参考答案：A
解题分析：2021年高等学校实验室安全检查要求，学校层面开展定期/不定期检查，每年不少于4次，并记录存档。院系层面开展定期检查每月不少于1次，并记录存档。

题目类型：单选题
62.高等学校实验室安全检查要求学校层面开展定期检查的频率最少为（），并记录存档。 共 465 题
A.每月4次；
B.每季度4次；
C.每学期4次；
D.每年4次。
参考答案：D
解题分析：202,1年高等学校实验室安全检查要求，学校层面开展定期/不定期检查，每年不少于4次，并记录存档。院系层面开展定期检查每月不少于1次，并记录存档。

题目类型：单选题
63.高等学校实验室安全检查要求实验室噪声一般不高于（）分贝。 共 465 题
A.85；
B.75；
C.65；
D.55。
参考答案：D
解题分析：2021年高等学校实验室安全检查要求实验设备需做好振动减震和噪音降噪。容易产生振动的设备，需考虑建立合理的减震措施；易对外产生磁场或易受磁场干扰的设备，需做好磁屏蔽；实验室噪声一般不高于55分贝（机械设备不高于70分贝）。

题目类型：单选题
64.高等学校实验室安全检查要求，存有大量（）的较小密闭空间，需加装氧含量报警器。 共 465 题
A.H2、CH4；
B.惰性气体或液氮、CO2；
C.CO、H2S、Cl2；
D.乙炔、乙烯、SO2。
参考答案：B
解题分析：202,1年高等学校实验室安全检查要求，存有大量惰性气体或液氮、CO2的较小密闭空间，为防止大量泄漏或蒸发导致缺氧，需加装氧含量报警器。

题目类型：单选题
65.化学实验废弃物标签信息包括：（）。 共 465 题
A.)废物类别；
B.危险特性；
C.主要成分；
D.单位和部门、送储人、日期等信息；
E.以上均是
参考答案：E
解题分析：202,1年高等学校实验室安全检查要求，标签信息包括名称、浓度、责任人、日期、储存条件等；装有配置试剂、合成品、样品等容器上标签信息明确；无使用饮料瓶存放试剂、样品的现象；如确需存放，必须撕去原包装纸，贴上统一的试剂标签。

题目类型：多选题
66.实验室内化学品存放管理需要的是（）。共 465 题
A.目录和动态台帐；
B.危险化学品安全技术说明书（MSDS）或安全周知卡；
C.定期清理过期药品；
D.按化学性质分类；
E.双人双锁（国家要求的特殊管控品除外）。
参考答案：ABCD
解题分析：2021年高等学校实验室安全检查要求，实验室内化学品建有动态台帐：建立本实验室危险化学品目录，并有危险化学品安全技术说明书（MSDS）或安全周知卡，方便查阅；定期清理过期药品，无累积现象。

题目类型：单选题
67.化学实验废弃物管理正确的是（）。 共 465 题
A.堆放在公共走廊等宽敞处或角落，以便充分利用空间；
B.与生活垃圾混放，可减轻劳动强度；
C.按国家规定要求分类存放；
D.不需分类，只要节约实验室空间或减少操作麻烦都行；
E.以上都正确。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
68.2013年12月7日起施行的《危险化学品安全管理条例》规定“违反国家关于危险化学品使用的限制性规定使用危险化学品的，法律责任由（）部门责令停止生产、经营、使用活动，处20万元以上50万元以下的罚款，有违法所得的，没收违法所得；构成犯罪的，依法追究刑事责任。” 共 465 题
A.公安机关；
B.环境保护主管；
C.安全生产监督管理；
D.卫生主管协调工商行政管理；
E.公安机关联合环境保护主管
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
69.2015年版《危险化学品目录》中给出的剧毒学品数量为（）种。 共 465 题
A.2828；
B.148；
C.335；
D.90；
E.31。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
70.公安部2017年5月11日公布的《易制爆危险化学品名录》中，易制爆危险化学品数量为（）种。 共 465 题
A.121；
B.148；
C.91；
D.59；
E.31。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
71.2021年5月28 日国办函〔2021〕58号公布的《易制毒化学品目录》中，易制毒化学品数量为（）种。 共 465 题
A.121；
B.148；
C.90；
D.59；
E.37。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：多选题
72.作为民用爆炸化学品纳入公安管控的物质是（）。共 465 题
A.雷酸汞，Hg(CNO)2；
B.2，4，6-三硝基甲苯（TNT，梯恩梯）；
C.环三亚甲基三硝胺（RDX，工业黑索今）；
D.2，4，6-三硝基苯酚（苦味酸）；
E.季戊四醇四硝酸酯（PETN，太安）；
F.硝酸铵。
参考答案：ABCDEF
解题分析：

题目类型：多选题
73.属于公安管控的易制爆化学品是（）。共 465 题
A.HNO?；
B.H2O2；
C.Ca(NO3)2；
D.Mg(NO3)2；
E.Ag(NO3)3；
F.Li。
参考答案：ABCDEF
解题分析：

题目类型：单选题
74.纳入剧毒化学品管控的是（）。 共 465 题
A.CH3Cl；
B.CH3Br；
C.C(NO2)4；
D.CHCl3；
E.CCl4。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
75.自2020年9月1日起施行的?固体废物污染环境防治法?第49条，产生生活垃圾的单位、家庭和个人应当依法履行生活垃圾源头减量和分类投放义务，承担生活垃圾产生者责任。任何单位和个人都应当依法在指定的地点分类投放生活垃圾。禁止随意（）生活垃圾。 共 465 题
A.倾倒；
B.抛撒；
C.堆放；
D.焚烧；
E.前四条都是。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
76.自2020年9月1日起施行的?固体废物污染环境防治法?第63条，工程施工单位应当及时清运工程施工过程中产生的建筑垃圾等固体废物，并按照环境卫生主管部门的规定进行利用或者处置。不得擅自（）施工过程中产生的建筑垃圾。 共 465 题
A.倾倒；
B.抛撒；
C.堆放；
D.前三条都是。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
77.自2020年9月1日起施行的?固体废物污染环境防治法?第73条，各级各类实验室及其设立单位应当加强对实验室产生的固体废物的管理，依法收集、贮存、运输、利用、处置实验室固体废物。实验室固体废物属于危险废物的，应当按照（）管理。 共 465 题
A.生活垃圾；
B.建筑垃圾；
C.危险废物；
D.有害垃圾；
E.农业固体废物；
F.前五条都是。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
78.自2020年9月1日起施行的?固体废物污染环境防治法?第78条，产生危险废物的单位，应当通过国家危险废物信息管理系统向所在地生态环境主管部门申报危险废物的（）等有关资料。 共 465 题
A.种类；
B.产生量；
C.流向；
D.贮存；
E.处置；
F.前五条都是。
参考答案：F
解题分析：

题目类型：单选题
79.危险化学品安全管理方针错误的是（）。 共 465 题
A.安全第一；
B.预防为主；
C.综合治理；
D.科研需要第一。
参考答案：D
解题分析：危险化学品安全管理条例（自2013年12月7日起施行）第4条

题目类型：单选题
80.申请取得剧毒化学品购买许可证，申请人应当向所在地县级人民政府公安机关提交下列材料： 共 465 题
A.营业执照或者法人证书（登记证书）的复印件；
B.拟购买的剧毒化学品品种、数量的说明；
C.购买剧毒化学品用途的说明；
D.经办人的身份证明；
E.前四条都是。
参考答案：E
解题分析：危险化学品安全管理条例（自2013年12月7日起施行）第42条

题目类型：多选题
81.下列哪个化合物（）属于剧毒化学品共 465 题
A.叠氮化钠
B.氰化镉；
C.丙氰；
D.甲基黄酰氯；
E.氯化高汞；
F.乙撑亚胺；
G.四氧化锇。
参考答案：ABCDEFG
解题分析：危险化学品目录（2015版），氰根能与血液中血红蛋白上的铁离子结合，使细胞失去运输氧的生理功能。银离子结合氰根的能力强于铁离子，氰化银在水或血液中释放的氰根的量低于剧毒化合物定义的LD50。

题目类型：单选题
82.氟化氢对皮肤、眼睛、呼吸道、消化道粘膜均有刺激和腐蚀作用。氟离子与血液或组织中的钙镁离子结合，生成不溶或微溶的氟化钙和氟化镁，堵塞血管，影响中枢神经系统和心血管系统的功能，导致低血钙和镁综合征。氟离子还可以与血红蛋白结合，致氧合作用下降，影响细胞呼吸功能。实验过程中，不慎使氢氟酸溅撒，可腐蚀衣物、灼伤接触部位身体，并使组织蛋白脱水和溶解，迅速穿透角质层，渗入深部组织，溶解细胞膜，引起组织液化，重者可深达骨膜和骨质，使骨骼成为氟化钙，导致截肢等终生残废的恶果。吸入高浓度氟化氢蒸汽或者经皮吸收可引起化性肺炎肺 共 465 题
A.氢氟酸属于强酸。
B.氢氟酸不能储存在玻璃器皿中。
C.氢氟酸应当储存在密闭（防氟化氢逸出）的塑料，特别是聚四氟乙烯器皿或铅罐中。
D.氢氟酸不能储存在铝、铁等金属玻璃器皿中。
E.小量氢氟酸泄漏可用干燥石灰或苏打灰混合物、砂土覆盖处理。在方便排放的区域出现小量氢氟酸泄漏时，也可以用大量水冲洗，洗水稀释后排入废水系统。误吸入氟化氢时，应迅速脱离现场至空气新鲜处，保持呼吸道通畅，吸入2 ~ 4%的雾化碳酸氢钠溶液，尽快就医。呼吸困难时给输氧，不可进行人工呼吸，以免氟化氢伤及救援者。
参考答案：A
解题分析：因为氟与氢结合力强，导致氟化氢在水溶中难以电离出氢离子，所以氢氟酸属于弱酸。

题目类型：单选题
83.氮气和氢气体钢瓶的颜色标记正确的是（）。 共 465 题
A.绿色、蓝色。
B.黑色、绿色。
C.白色、黄色。
D.棕色、粉红色。
E.灰色、紫色。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
84.金属镉柔软，呈灰白色，可溶于酸，但不溶于水和碱。自然界中，镉主要以硫化镉、碳酸镉与锌矿、铅矿伴生。加热后，金属镉易挥发，在空气中迅速氧化为氧化镉。金属镉毒性很低，但镉的化合物毒性很大。国际癌症研究机构将镉归类为人类致癌物；美国毒物和疾病登记署将镉列为第7位危害人体健康的物质。自然界镉含量很低，世界储量约 900万吨，大气、水土、壤中含镉量分别不超过0.003 μg/m3、10 μg/L、0.5 mg/Kg。下列与镉有关的描述错误的是（）。 共 465 题
A.氢氧化镉、硫化镉和碳酸镉毒性高于硫酸镉、氯化镉和硝酸镉等。
B.镉在人体内有积蓄作用，潜伏期可长达10 ~ 30年。镉进入人体，形成镉硫蛋白，1/3的量蓄积在肾脏。
C.世界卫生组织设定的镉每月的耐受摄入量为25微克/公斤体重。我国《食品中污染物限量》（GB2762~2012）规定大米中镉限量是0.2 mg/kg。长期饮用镉含量超过0.2 mg/L的水，可引起“骨痛病”。
D.镉对农作物、龟类和其他水生物也有强烈的毒性作用。锌、铁、铜、钙、硒等元素和维生素C对镉有拮抗作用，可降低镉对动物的毒性。
E.依地酸二钠钙或巯基类
参考答案：A
解题分析：镉的毒性主要来自镉离子，镉离子与含羟基、氨基、巯基的蛋白质分子结合，抑制酶系统；替代铁和钙离子引起贫血和骨病。氢氧化镉、硫化镉和碳酸镉难溶于水，毒性低于溶于水的硫酸镉、氯化镉和硝酸镉等。

题目类型：单选题
85.实验结束残余的少量金属钠，如下处理正确的是（）。 共 465 题
A.倒入下水道。
B.在氮气保护下，缓慢滴加水反应完钠后，倒入下水道。
C.在氮气保护下，缓慢滴加分析纯乙醇反应完金属钠后，做废液处理。
D.在氮气保护下，缓慢滴加稀醋酸反应完金属钠后，做废液处理。
E.在氮气保护下，缓慢滴加稀氢氧化钠溶液反应完金属钠后，做废液处理。
参考答案：C
解题分析：（A）即使少量残余的金属钠倒入下水道，遇水后发生剧烈放热反应，会引发产物氢气或下水道其他易燃物燃烧。（B）钠与反应剧烈，难以控制，反应产物直接倒入下水道造成污染。（C）金属钠的密度大于乙醇，钠投入无水乙醇中后，会下沉到乙醇液面下，乙醇与钠反应缓慢，生成乙醇钠和氢气，氢气逸出，反应易控制。（D）和（E），酸和水与钠反应剧烈，难以控制。

题目类型：多选题
86.下列反应是剧烈反应的是（）。共 465 题
A.强酸与强碱。
B.弱酸与弱碱。
C.强氧化剂与强还原剂。
D.弱氧化剂与弱还原剂。
参考答案：AC
解题分析：

题目类型：单选题
87.丁基锂（特别是叔丁基锂）高度易燃，暴露在空气中会自燃。下列与丁基锂有关的描述正确的是（）。 共 465 题
A.必须储存在无水无氧的环境中（如密封在干燥氮气中）。
B.使用前必须查文献，并接受专门培训。
C.使用时，至少两人以上全程在场，并穿戴防护设备和准备灭火器材（灭火毯、石棉布、沙桶等）。
D.过量和未反应完的丁基锂均必须在低温下用合适的试剂淬灭（例如用水淬灭残留在排空过的取样注射器中的极微量的丁基锂）。
E.以上都正确。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
88.与皮肤接触后，不会伤及皮肤的化学品是（）。 共 465 题
A.浓硫酸。
B.硅胶干燥剂。
C.五氧化二磷。
D.生石灰（CaO）。
E.电石（CaC2）。
参考答案：B
解题分析：浓硫酸具有强烈的吸水性和脱水性及腐蚀性，与皮肤接触后，会严重烧伤皮肤，甚至炭化皮肤。五氧化二磷、生石灰、电石具有强烈的吸水性，与水反应放出大量热，烧伤或灼伤皮肤。硅胶虽然也有很强的吸水性，但发热量极小。

题目类型：单选题
89.处置实验室标签脱落，化学成分不明的试剂正确的是（）。 共 465 题
A.想尽一切办法测定出其化学成分。
B.重新标记为“不明物”，暂时妥善保存，等待统一报废机会。
C.随意丢弃。
D.任其自然呆在原地或原位。
E.以上全正确。
参考答案：B
解题分析：既然化学成分不明，测定便是徒劳的，费时费钱，还可能出意外事故。随意丢弃不但违反环保法，还可能引发意外事故。长期听之任之属于不负责任，不仅占据实验室空间，也无法判断是否触发意外事故。

题目类型：多选题
90.近年来，全国出现多例粉尘爆炸引发的重大安全事故。下列哪种物质（）可以引起粉尘爆炸？共 465 题
A.铝粉。
B.活性炭粉。
C.硫磺粉。
D.面粉。
参考答案：ABCD
解题分析：铝粉、活性炭粉、硫磺粉均列入易制爆化学品目录。干燥面粉尘遇点火源也能发生爆炸。

题目类型：单选题
91.自2020年9月1日起施行的?固体废物污染环境防治法?第79条，生危险废物的单位，应当按照国家有关规定和环境保护标准要求贮存、利用、处置危险废物，不得擅自倾倒、堆放。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
92.生活垃圾分类坚持政府推动、全民参与、城乡统筹、因地制宜、简便易行的原则。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：?固体废物污染环境防治法?第6条

题目类型：单选题
93.2013年12月4日国务院第32次常务会议通过的《危险化学品安全管理条例》中危险化学品，是指具有毒害、腐蚀、爆炸、燃烧、助燃等性质，对人体、设施、环境具有危害的剧毒化学品和其他化学品。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：危险化学品安全管理条例（自2013年12月7日起施行）第3条

题目类型：单选题
94.使用剧毒化学品、易制爆危险化学品的单位或实验室可以出借、转让其购买的剧毒化学品、易制爆危险化学品给其他实验室或个人。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：B
解题分析：危险化学品安全管理条例（自2013年12月7日起施行）第42条

题目类型：单选题
95.任何单位和个人不得交寄危险化学品或者在邮件、快件内夹带危险化学品，不得将危险化学品匿报或者谎报为普通物品交寄。邮政企业、快递企业不得收寄危险化学品。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：危险化学品安全管理条例（自2013年12月7日起施行）第64条

题目类型：单选题
96.禁止使用现金或者实物进行易制毒化学品交易。但是，个人合法购买第一类中的药品类易制毒化学品药品制剂和第三类易制毒化学品的除外。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：易制毒化学品管理条例（自2005年11月1日起施行）第5条

题目类型：单选题
97.提供虚假材料、隐瞒有关情况，或者采取其他欺骗手段取得麻醉药品和精神药品的实验研究、生产、经营、使用资格的，由原审批部门撤销其已取得的资格，5年内不得提出有关麻醉药品和精神药品的申请；情节严重的，处1万元以上3万元以下的罚款，有药品生产许可证、药品经营许可证、医疗机构执业许可证的，依法吊销其许可证明文件。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：麻醉药品和精神药品管理条例（自2005年11月1日起施行）第75条

题目类型：单选题
98.安全事故的轨迹交叉理论认为，人的不安全行为、物自身的不安全性、特殊环境因素是安全事故发生的重要因素，避免这三种因素同时交叉出现，可以杜绝或减少事故的发生。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
99.安全事故的海恩里希法则表明，一例重大事故发生前，统计概率会有约30例小事故出现。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
100.对于含汞、砷、锑、铋等离子的废液，实验室应先如下预处理：控制酸度0.3 mol/L [H+]，使其生成硫化物沉淀。过滤，收集沉淀，然后集中报废；滤液作无机废液处理。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
101.某实验室处理含氰废液：用氢氧化钠控制pH10以上，加入过量的3%高锰酸钾溶液氧化分解CN-1。[CN-1]高时，可加入过量的次氯酸钙或次氯酸钠与氢氧化钠溶液。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
102.实验室预处理含氟废液时，可以加入石灰使氟离子生成氟化钙沉淀。过滤，收集沉淀，然后集中报废；滤液作无机废液处理。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
103.为避免爆沸现象产生，溶液加热时，应加沸石或玻璃珠、少量玻璃小碎块、少量砂子。有磁力搅拌子的溶液加热时，可以不加沸石等。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
104.只要未被公安部列入易制爆化学品目录名单的化合物，如硝酸铝、硝酸铜、硝酸铁、硝基丙烷等，用它们就无法制造爆炸品或在化学实验中热处理它们就很安全。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：B
解题分析：被公安部列入易制爆化学品目录名单的化合物的同系物，均具有类似的化学性质。

题目类型：单选题
105.只要未被公安部列入剧毒化学品目录名单的化合物，如氰化钙、硝酸汞、溴化汞、硝酸铊、丙二酸铊、氧氯化磷、硫酸二甲酯等，在化学实验中用它们就很安全，即便误入人体，也无大的健康隐患。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：B
解题分析：所举化合物2015年前均属于公安部管控的剧毒化合物，仅仅是2015年后未被纳入剧毒化合物名录，误入人体，健康隐患和危害极大。

题目类型：单选题
106.打开氨水、硝酸、盐酸等药品瓶封口时，应在通风橱内操作，先盖上湿布，用冷水冷却后再开瓶塞，以防溅出和及时排出挥发物。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
107.做减压蒸馏实验室时，如果没有梨形接收瓶，可用锥形瓶代替。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：B
解题分析：锥形瓶会因负压被炸裂

题目类型：单选题
108.用低沸点溶剂如丙酮或乙醇洗涤过的滤饼等玻璃器皿，可直接放入烘箱干燥。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：B
解题分析：低沸点溶剂如丙酮或乙醇着火点低，丙酮和乙醇的闪点分别是-20℃、12℃。

题目类型：单选题
109.乙醚有极强的挥发性和燃烧性，必须密封避光，储存于阴凉、通风处，远离火种和热源。乙醚储存温度不可超过26℃。乙醚不能存放在普通民用冰箱中，但可储存在防爆冰箱中。乙醚不宜大量储存或久存。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：普通民用冰箱启动控温时会有意外电火花，乙醚与空气接触形成的混合物具有爆炸性，遇火能爆炸。

题目类型：单选题
110.易燃、易挥发的溶剂不得在敞口容器中加热，应选在回流装置中用水浴加热，严禁用明火或电炉直接加热。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
111.苯酚为无色针状晶体，具有特殊气味，遇明火、高热可燃。苯酚可用于外科器械消毒、排泄物的处理、皮肤杀菌、止痒、防腐及药物（如阿司匹林）制造等。常温下苯酚微溶于水，易溶于有机溶剂。苯酚有腐蚀性，接触后会使局部蛋白质变性（皮肤变白）。2017年10月27日，世界卫生组织国际癌症研究机构公布的致癌物清单中，苯酚为三类致癌物。实验过程中，不慎使其溶液沾到皮肤上可先用医用酒精轻擦洗，再用大量清水冲洗至无酚味，然后用：（）。 共 465 题
A.5%醋酸或5%硼酸湿敷。
B.饱和硫酸钠或饱和碳酸氢酸钠湿敷。
参考答案：B
解题分析：苯酚为弱酸性。

题目类型：单选题
112.实验室人员因钢瓶气体泄漏中毒，救护人员进入现场，应先采取措施切断毒物来源，然后抢救中毒者，如果中毒者呼吸困难时，应（）。 共 465 题
A.及时将中毒者转移至有新鲜空气的场所，条件允许时可输氧。随后送医院治疗。
B.及时做人工呼吸，中毒症状缓解后，送医院治疗。
参考答案：A
解题分析：做人工呼吸易导致救护人员也中毒。

题目类型：单选题
113.喝牛奶或饮乙二胺四乙酸二钠钙（EDTA钙钠盐）溶液，可作为误食铅、汞、铬、镉、锰、砷、锑、铋等重金属盐中毒，送医院治疗前的缓解措施。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：重金属离子与蛋白质结合会使蛋白质凝固，牛奶中的蛋白质能减轻重金属离子对人体的伤害。EDTA钙钠盐能与重金属离子牢固地结合，并从尿液中排出，从而缓解重金属离子对人体的伤害。

题目类型：单选题
114.人们呼吸的空气的主要化学成分是氧气和氮气，而且两者不易燃，因此实验室氧气和氮气钢瓶泄漏不存在安全隐患。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：B
解题分析：实验室氧气和氮气钢瓶泄漏会造成空气中的氧气和氮气比例失调，当空气中的氧气浓度在19.5% ~ 23.5%时，人能够正常生活。严重的缺氧会使人逐渐出现呼吸、心脏和神经抑制，呼吸会越来越慢，然后出现心率减慢、神志淡漠，甚至出现昏迷。氧气浓度过高时，短期内人会出现疲倦、嗜睡、胸闷、头昏、腹泻等症状，医学称为“醉氧症”。当空气中的氧气浓度超过70%时，会对人体产生危害，引起“氧中毒”。

题目类型：单选题
115.因为惰性气体与其它化学品不易发生反应，而且毒性较低。因此实验室惰性气体钢瓶泄漏不存在安全隐患。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：B
解题分析：实验室惰性气体钢瓶泄漏会造成空气中的氧气和氮气比例失调，造成工作人员缺氧甚至窒息。

题目类型：单选题
116.硒与氧同为第六主族元素，北京大学开发的保健产品“富硒康、硒尔康”引起了人们关注微量元素硒与人体健康的作用。下列观点正确的是（）。 共 465 题
A.所有含硒元素的化合物都或多或少地有利于人体的健康；
B.只有某些特殊结构的有机硒化合物可能有益于人体的健康。
参考答案：B
解题分析：例如硒酸钠就属于剧毒化合物。亚硒酸盐毒性也很强。

题目类型：单选题
117.酒精温度计低温量程比水银温度计低（宽），更安全环保，但测量78℃以上温度宜选水银温度计。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：酒精的凝点和沸点分别是-114℃点78℃。水银的凝点和沸点分别是-39℃点356℃。酒精温度计设计时利用了酒精的热胀冷缩的性质。如果温度计内压为在1个标准大气压，酒精温度计所能测量的最高温度即为78℃。但是温度计内压强一般都高于1标准大气压，所以有些酒精温度计的量程大于78℃。从安全和准确度考虑，测量温度78℃以上温度宜选水银温度计。

题目类型：单选题
118.高温加热实验结束后，未冷却的仪器设备应及时警示标记，以免误伤他人。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
119.做高速离心实验时，为避免损坏仪器设备，甚至伤人，应在样品镜面对称位置放置盛有重量接近的相同离心管。同时，离心管内盛物不超过管体积的2/3。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
120.做高速旋转实验时，应避免头发和随身衣物被意外卷入高速旋转设备中造成人身伤害。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
121.实验服应该编号或标名，穿脏后应及时清洗，离开实验室时应挂好在固定位置，禁止穿着实验服去图书馆、食堂、寝室等处。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
122.易制爆危险化学品专用储存柜应的要求： 共 465 题
A.双人双锁管理
 
B.安装机械防盗锁
 
C.双人双锁管理，并安装机械防盗锁
 
D.双人双锁管理，并安装密码锁
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
123.下列哪个化学品是民用爆炸品： 共 465 题
A.硝酸铵  
B.硝酸钠 
C. 硝酸钾  
D.硫酸铵
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
124.下列哪个化学品既是易制毒也是易制爆： 共 465 题
A.高氯酸钾  
B.高氯酸 
C.高锰酸钾   
D.重铬酸钠
参考答案：C
解题分析：

题目类型：判断题
125.可燃性化学品应保存于阴凉、通风且远离火源处:易燃性化学品应置于防火柜中。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
126.自2020年9月1日起施行的?固体废物污染环境防治法?第80条，禁止将危险废物提供或者委托给无许可证的单位或者其他生产经营者从事收集、贮存、利用、处置活动。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
127.自2020年9月1日起施行的?固体废物污染环境防治法?第20条，禁止任何单位或者个人向江河、湖泊、运河、渠道、水库及其最高水位线以下的滩地和岸坡以及法律法规规定的其他地点倾倒、堆放、贮存固体废物。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
128.转移固体废物出省、自治区、直辖市行政区域利用的，固体废物移出地和接收地的省、自治区、直辖市人民政府生态环境主管部门均须申请和备案。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
129.学校应无须展生活垃圾分类以及其他固体废物污染环境防治知识普及和教育。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
130.生活垃圾收集设施中可以投放工业固体废物。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
131.禁止将危险废物混入非危险废物中贮存。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
132.禁止混合收集、贮存、运输、处置性质不相容而未经安全性处置的危险废物。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
133.转移危险废物的，应当按照国家有关规定填写、运行危险废物电子或者纸质转移联单。跨省、自治区、直辖市转移危险废物的，应当向危险废物移出地省、自治区、直辖市人民政府生态环境主管部门申请。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
134.医疗废物按照国家危险废物名录管理。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
135.未按照规定设置危险废物识别标志的，处十万元以上一百万元以下的罚款。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
136.擅自倾倒、堆放危险废物的，处所需处置费用三倍以上五倍以下的罚款，所需处置费用不足二十万元的，按二十万元计算。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
137.擅自倾倒、堆放、丢弃、遗撒固体废物，造成严重后果的；未经批准擅自转移危险废物的或将危险废物提供或者委托给无许可证的单位或者其他生产经营者堆放、利用、处置的；尚不构成犯罪的，由公安机关对法定代表人、主要负责人、直接负责的主管人员和其他责任人员处十日以上十五日以下的拘留；情节较轻的，处五日以上十日以下的拘留。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
138.《易制爆危险化学品治安管理办法》称易制爆危险化学品，是指列入公安部确定、公布的易制爆危险化学品名录，可用于制造爆炸物品的化学品。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
139.教科医单位的任何个人不得擅自购买剧毒化学品。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
140.需购买剧毒化学品的，应当向学校有关部门及所在地公安机关治安部门申办剧毒化学品购买许可证件，凭证购买剧毒化学品。不得擅自购买。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
141.剧毒化学品的储存、使用环节实行“五双制度”，即：双人保管、双人收发、双人领用、双人双锁、双本账。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
142.废弃剧毒化学品及包装物应及时依法委托有资质的单位安全彻底处置。严禁私自处置废弃剧毒化学品及包装物。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
143.2015年版《危险化学品安全管理条例》中危险化学品，是指具有毒害、腐蚀、爆炸、燃烧、助燃等性质，对人体、设施、环境具有危害的剧毒化学品和其他化学品。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
144.禁止使用现金或者实物进行易制毒化学品交易。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
145.“CAS号”是指美国化学文摘社对化学品的唯一登记号。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
146.LD50是指实验群体死亡50%所需的剂量。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
147.国家对麻醉药品和精神药品实行定点生产制度。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
148.麻醉药品和第一类精神药品不得零售。禁止使用现金进行麻醉药品和精神药品交易。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
149.实验室废弃的铁架台、铁夹和普通低值仪器等，可作为生活垃圾处理。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
150.实验室废弃的玻璃仪器或试剂瓶不能砸碎后包装放在纸箱中。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
151.运输生鲜食品或化学试剂等所用的降温冰袋，须作为危险固废物处理。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
152.实验室用或废气污染处理作吸附等化学实验产生的废弃的活性炭，须作为危险固废物处理。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
153.乙醚长时间与空气接触可以被氧化产生羟乙基过氧化氢，该产物加热到100℃以上时具有猛烈爆炸性，因此，长期储存过的乙醚在蒸馏时不能将液体全部蒸干。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
154.用低沸点溶剂如丙酮或酒精洗涤过的滤饼等玻璃器皿，可直接放入烘箱干燥。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：锥形瓶会因负压被炸裂。

题目类型：判断题
155.人们呼吸的空气的主要化学成分是氧气（21%）和氮气（79%），而且两者不易燃，因此实验室氧气和氮气钢瓶泄漏不存在安全隐患。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：实验室氧气和氮气钢瓶泄漏会造成空气中的氧气和氮气比例失调，当空气中的氧气浓度在19.5% ~ 23.5%时，人能够正常生活。严重的缺氧会使人逐渐出现呼吸、心脏和神经抑制，呼吸会越来越慢，然后出现心率减慢、神志淡漠，甚至出现昏迷。氧气浓度过高时，短期内人会出现疲倦、嗜睡、胸闷、头昏、腹泻等症状，医学称为“醉氧症”。当空气中的氧气浓度超过70%时，会对人体产生危害，引起“氧中毒”。

题目类型：判断题
156.火或热水等引起的局部小面积的皮肤烧伤或烫伤，可用牙膏、酱油、盐、花露水等涂抹或覆盖。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：局部小面积烧伤或烫伤必须用冷水冲洗30分钟以上，然后用烧伤膏涂抹，不可用牙膏、酱油、盐、花露水等涂抹或覆盖。

题目类型：判断题
157.皮肤被干冰（固体CO2）或液氮局部小面积的冻伤，应先用温水浸泡伤处至恢复正常体温，严重时应去医院治疗护理。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
158.皮肤与酚类接触会有灼伤疼感，局部皮肤会死后能自愈恢复正常。灼伤面积较大时，应先用甘油或聚乙二醇和酒精混合液（7：3）的棉签除去酚类污物，再用清水冲洗干净，然后用饱和硫酸钠溶液湿敷。不能直接用水冲洗沾染的酚类，以免扩大灼伤面积，加重创伤。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
159.下面那些措施有利于减少事故风险？ 共 465 题
A.平时多演练如何预防事故
B.风险未知的情况下尽可能的减少反应的量和规模 
C.使可能的情况下尽可能使用更安全的化学试剂替代危化品
D.先考虑反应中可能产生的后果并做好应对预案
E.使用个人防护装备
F.以上都是
参考答案：F
解题分析：

题目类型：单选题
160.事故的预防措施包括以下哪些内容？ 共 465 题
A.日常巡视和维护
B.日常安全检查
C.标准的操作流程
D.对废弃物建立标准的处置化流程
E.以上都是
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
161.以下那一条不属于化学实验室科研工作的四大基本原则？ 共 465 题
A.预先周密计划
B.减少化学接触
C.永远不要低估安全风险
D.为潜在的事故做足安全准备
E.实验室常开窗通风
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
162.关于个人防护用品手套的使用，哪一条是我们应该遵守的？ 共 465 题
A.正确选用能耐相应化学品腐蚀和渗透的手套
B.手套使用前检查有无破损
C.开门、按电梯、接电话、写字、使用电脑时禁止戴手套
D.丢弃手套前对有害化学品进行处理
E.视手套使用状况及时更换
F.以上都是
参考答案：F
解题分析：

题目类型：单选题
163.干冰浴的使用注意事项 共 465 题
A.最好的溶剂是丙酮
B.当心压力和窒息风险
C.对于涉及到二氧化碳可能参与反应的体系建议用液氮浴替代
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
164.蒸馏最大安全风险是以下哪个？ 共 465 题
A.减压的危险性
B.反应体系的热稳定性
C.易燃物蒸馏
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
165.关于化学反应，哪一条是正确的？ 共 465 题
A.禁止无人看管过夜
B.在通风橱标注相应反应信息和紧急联系方式的情况下可以无人看管过夜
C.在加第二托盘的情况下可以无人看管过夜
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
166.关于实验服的要求哪一点是正确的？ 共 465 题
A.能提供最基本的化学品喷溅防护
B.紧急情况下要能很方便快速脱掉
C.防火
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
167.事故常常来源于 共 465 题
A.不遵守常识
B.不遵守章程
C.犯错
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
168.常见的预防事故的指导方针包括: 共 465 题
A.不在实验室打闹和玩耍
B.熟悉安全设施的位置
C.严格遵守所有的安全规则
D.预先熟悉要取用的化学的安全信息
E.预先熟悉要使用设备的安全信息
F.以上都是
参考答案：F
解题分析：

题目类型：单选题
169.为什么佩戴首饰也是一个潜在的安全问题？ 共 465 题
A.化学品会损坏首饰
B.实验过程中首饰会潜在的污染并携带化学品，接触到敏感的皮肤
C.可能在实验室被偷
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
170.暴露在空气中存在自燃危险的化学品包括： 共 465 题
A.乙醇、正己烷
B.NaCN、苯酚
C.金属钾、金属钠
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
171.毒性考虑的首要因素 共 465 题
A.剂量
B.接触的途径和方式
C.个体差异，包括年龄、性别等
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：判断题
172.实验前，应注意查看化学品MSDS（化学品使用安全技术说明书）。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
173.有机溶剂对人体产生伤害的方式有（）。 共 465 题
A.大部分有机溶剂易挥发易燃
B.大部分有机溶剂会被皮肤吸收
C.大部分有机溶剂会使皮肤灼伤
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
174.有机过氧化物特别危险，一般是指 共 465 题
A.高浓度时
B.加热时
C.醚类溶剂暴露在空气中蒸发时
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
175.慢性中毒(Chronic poisoning)是指: 共 465 题
A.快速吸入化学品导致
B.突然出现症状
C.常年累月接触导致
D.通常是致命的
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
176.氧气、强氧化剂气体钢瓶的瓶体及瓶阀处必须杜绝粘有： 共 465 题
A.油污
B.水珠
C.油漆
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
177.紫外光波长在（）范围内的危害性大？ 共 465 题
A.波长大于 250 nm
B.波长小于 250 nm
C.波长大于400 nm
参考答案：B
解题分析：

题目类型：判断题
178.实验室有化学药品的所有容器或玻璃瓶都需要进行正确的标签标识共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
179.易燃液体只有在其蒸气达到一定比例的蒸气压和空气混合才有自燃、燃烧、爆炸风险。处理易燃液体时需要注意： 共 465 题
A.减少蒸气压增加的可能性
B.使用一定的排风设施
C.存放容器安全接地，排除静电风险
D.避免热源
E.运输或搬运中始终保持容器盖紧的状态
F.以上都是
参考答案：F
解题分析：

题目类型：单选题
180.加热反应时需要注意： 共 465 题
A.不要有明火
B.使用油浴时要注意不要超过油的使用温度
C.装置需要能在紧急情况下加热很容易很快速撤掉
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
181.遇到紧急情况，在救别人之前，你需要： 共 465 题
A.评估自己潜在的安全风险
B.先救人，其它的后面再考虑
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
182.对于皮肤小面积受到少量液体化学品的喷溅，正确的处理方式是立即用自来水冲洗： 共 465 题
A.5分钟
B.10 分钟
C.15 分钟
D.30 分钟
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
183.委托未依法取得危险货物道路运输许可、危险货物水路运输许可的企业承运危险化学品的： 共 465 题
A.由交通运输主管部门责令改正，处10万元以上20万元以下的罚款；
B.有违法所得的，没收违法所得；
C.拒不改正的，责令停产停业整顿；
D.构成犯罪的，依法追究刑事责任；
E.前四条都是。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：多选题
184.下列说法正确的是（）。共 465 题
A.易制毒化学品分为三类；
B.第一类是可以用于制毒的主要原料；
C.第二类、第三类是可以用于制毒的化学配剂；
D.易制毒化学品的分类和品种的调整由卫生主管部门和海关总署批准；
E.国家对易制毒化学品的生产、经营、购买、运输和进口、出口实行分类管理和许可制度。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：单选题
185.下列属于易制毒化学品是（）。 共 465 题
A.甲酸；
B.乙酸；
C.苯甲酸；
D.苯乙酸
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
186.下列不属于易制毒化学品是（）。 共 465 题
A.硫酸；
B.盐酸；
C.磷酸；
D.苯乙腈。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
187.下列哪个化合物（）属于第一类易制毒化学品。 共 465 题
A.氢氧化铵；
B.羟亚胺；
C.正三丁胺；
D.乙二胺；
E.一甲胺；
F.氯化铵。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
188.下列哪个化合物（）不属于剧毒化学品。 共 465 题
A.叠氮化钠；
B.异黄樟素；
C.硫酸铊；
D.二甲双胍；
E.乌头碱。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：判断题
189.个人自用一次性购买5公斤以下且年用量50公斤以下高锰酸钾的无须办理购买备案。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
190.下列关于易制毒化学品管理的说法错误的是（）。 共 465 题
A.购买第二类、第三类易制毒化学品的，应当在购买前将所需购买的品种、数量，向所在地的县级人民政府公安机关备案。
B.因治疗疾病需要，患者、患者近亲属或者患者委托的人凭医疗机构出具的医疗诊断书和本人的身份证明，可以随身携带第一类中的药品类易制毒化学品药品制剂，但是不得超过医用单张处方的最大剂量。
C.进出境人员随身携带第一类中的药品类易制毒化学品药品制剂和高锰酸钾，应当以自用且数量合理为限，并接受海关监管。
D.合法购买或存储三氯甲烷、乙醚、溴素、甲苯、丙酮的数量不超过50 L或50 Kg。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
191.参考大鼠实验，剧毒化学品的毒性判定界限，正确的是（）。 共 465 题
A.经口 LD50 ≤ 5 mg/kg；
B.经皮（或兔实验） LD50 ≤50 mg/kg；
C.吸入（4 h）LC50 ≤ 100 ml/m3（气体）或 0.5 mg/L（蒸气）或 0.05 mg/L（尘、雾）。
D.前三条都可以。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
192.未作为我校实验垃圾分类收集的是（）。 共 465 题
A.生活垃圾，如外卖残剩物；
B.空塑料和玻璃试剂瓶、旧玻璃器皿、碎玻璃及针头等锐器；
C.化学废液；
D.被化学品污染的固体废弃物等。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
193.开展麻醉药品和精神药品实验研究活动无须具备（）条件，并经国务院药品监督管理部门批准。 共 465 题
A.以医疗、科学研究或者教学为目的；
B.麻醉药品药用原植物的种植；
C.有保证实验所需麻醉药品和精神药品安全的措施和管理制度；
D.单位及其工作人员2年内没有违反有关禁毒的法律、行政法规规定的行为。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
194.麻醉药品品种数为（）。 共 465 题
A.121；
B.81；
C.90；
D.149；
E.68；
F.335。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
195.精神药品品种数为（）。 共 465 题
A.121；
B.149；
C.90；
D.81；
E.68；
F.335。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
196.下列属于麻醉药品的是（）。 共 465 题
A.苯丙胺；
B.乙醇；
C.海洛因；
D.甲醛。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
197.下列属于精神药品的是（）。 共 465 题
A.吗啡；
B.乙醇；
C.可卡因；
D.巴比妥。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
198.下列哪一组（）化合物全部是剧毒化合物。 共 465 题
A.烯丙胺、六亚甲基四胺（乌托品）、麦角胺；
B.炔丙醇（丙炔醇）、烯丙醇（乙烯甲醇）、氰丙醇（丙酮氰醇）；
C.二氟化氧、氟乙酸、对氟芬太尼；
D.氯甲酸甲酯、异氰酸甲酯、季戊四醇；
E.硒酸钠、咖啡因、硫酸铊
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
199.下列哪一组（）化合物全部是易制爆化合物。 共 465 题
A.金属钠、金属钾、金属铁；
B.镁粉、硫磺、去氧麻黄碱；
C.过氧化氢、砷化氢、乙醚；
D.硼氢化钠、水合肼、丙酮；
E.硝酸铅、氯酸铵、重铬酸铵。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
200.下列哪些（）实验室管理措施需要完善和整改。 共 465 题
A.没有值日人员安排，缺乏基本值日检查内容要求；
B.实验室内化学试剂没有目录，实验室间化学试剂随便串用；
C.做实验不穿实验服，夏天脚穿拖鞋；
D.损坏的电器设备无警示提醒标志；
E.以上都是。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
201.下列哪一条（）违反我校要求的实验操作或行为安全规范要求。 共 465 题
A.实验室和学习内抽烟、播放音频或视频文件、打游戏等；
B.实验室和学习内摆放自行车等与工作和学习无关的私人物品和器材；
C.学习内做饭聚餐或储存食物；
D.冰箱内食物与化学试剂混放；
E.以上都是。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
202.南京大学化工学院为每实验室提供的消防器材类型和数量正确的是（）。 共 465 题
A.一个泡沫灭火器、一箱沙子；
B.两个二氧化碳灭火器、两箱沙子、一块灭火毯；
C.一个泡沫灭火器、一个二氧化碳灭火器、一个惰性气体灭火器、一个干粉灭火器；
D.两个防毒面具、一个洗眼器、一个喷淋装置；
E.以上都是。
参考答案：B
解题分析：化院

题目类型：单选题
203.关于喷淋装置说法正确的是（）。 共 465 题
A.喷淋装置主要用于实验结束后洗澡；
B.喷淋装置主要用于实验室灭火；
C.喷淋装置主要用于及时冲洗溅在身上的大量化学试剂；
D.喷淋装置位于厕所旁、主要用来洗实验服或较长大的玻璃仪器；
E.以上都是。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
204.关于南京大学化工学院在化学楼为实验室配置的应急设施说法正确的是（）。 共 465 题
A.在每层楼都配备了一个心肺复苏的除颤仪；
B.在每层楼都配备了一个心肺复苏的除颤仪和应急器材柜；
C.仅在一楼G区配备了应急器材柜；
D.仅在一楼G区配备了心肺复苏的除颤仪；
E.没有任何应急设施。
参考答案：D
解题分析：化院

题目类型：单选题
205.关于南京大学化工学院在化学楼为实验室用电配置说法正确的是（）。 共 465 题
A.标准实验室总电流容量100 A、中心实验台最大允许电流容量20 A、学习室最大允许电流容量20 A、通风橱最大允许电流容量20 A、照明最大允许电流容量16 A；
B.标准实验室总电流容量50 A、中心实验台最大允许电流容量10 A、学习室最大允许电流容量10 A、通风橱最大允许电流容量10 A、照明最大允许电流容量10 A；
C.没有任何规定，也无人告知；
D.随便用，反正出了问题都是学院建设不能满足科研活动需要的责任，与个人无关；
E.无所谓，现在空气动力学开关会自己跳闸的，过去用保险丝才需要注意安全。
参考答案：A
解题分析：化院

题目类型：单选题
206.对安全事故的海恩里希法则核心价值理解正确的是（）。 共 465 题
A.怕啥来啥，即小概率事件也经常发生。
B.一件毫不相关的事件的发生，也往往会引发实验室安全事故。
C.一个微小的力量，逐步积累后，会引发重大的实验室安全事故。
D.实验室过程中，频繁的违规或犯错和小事故的不断发生，与出现重大的实验室安全事故的概率成正比。
E.以上都是。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
207.对安全事故的轨迹交叉理论理解正确的是（）。 共 465 题
A.安全事故的发生100%是由于人的因素引起的。
B.安全事故的发生概率与个人品德相关，如固执、自负和无知等。
C.安全事故的发生概率与性别和种族及遗传等因素相关。
D.安全事故的发生概率与事物自身的危险性大小成正比。
E.安全事故的发生与人、物、环境三因素是否交叉巧合聚集相关。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
208.南京大学化工学院某公共细胞房实验室产生数瓶细胞培养和实验废液，下列处理正确的是（）。 共 465 题
A.直接丢弃在危险固废桶内或旁边，让学院工作人员或管理人员处理；
B.带回自己实验室，经无害化处理后，例如通过高压灭菌锅灭菌或是细胞失活，再按学院规定废弃物分类，交学院收集；
C.带回自己实验室后，随便混放，交给学院收集；
D.冲入下水道；
E.以上都是。
参考答案：B
解题分析：化院

题目类型：单选题
209.实验室存放多年的试剂，不想继续使用或保存，下列处理正确的是（）。 共 465 题
A.直接丢弃在危险固废桶内或旁边，让工作人员或管理人员处理；
B.免费转让给需要的实验室；
C.继续规范保存，等待统一合法处理；
D.冲入下水道；
E.以上都是。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
210.实验室未使用过的注射取样器针头，作为废弃物时，下列处理正确的是（）。 共 465 题
A.直接丢弃在危险固废桶内或旁边，让工作人员或管理人员处理。
B.直接丢弃在生活垃圾箱内。
C.装在专用锐器盒内，按规定废弃物分类。
D.以上都是。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
211.长期储存的乙醚，被氧化产生羟乙基过氧化氢后容易引起爆炸，可以用（）除去。 共 465 题
A.可加5%硫酸亚铁水溶液。
B.硝酸、浓硫酸和浓硝酸的混合物。
C.浓盐酸。
D.5%氢氧化钠或5%碳酸氢钠水溶液。
E.5%高锰酸钾水溶液。
参考答案：A
解题分析：乙醚不仅是做炸药的原料还是有效的麻醉剂，乙醚极易燃，闪点-45℃。乙醚与空气接触形成的混合物具有爆炸性，遇火能爆炸。乙醚遇硝酸、浓硫酸和浓硝酸的混合物或强氧化剂会发生剧烈的爆炸性反应。

题目类型：单选题
212.开启用石蜡封住瓶塞的装有挥发性物质或易受热分解放出气体的药品瓶子时，正确的操作是（）。 共 465 题
A.在通风橱中，用镊子或塑料硬片，刮去石蜡，用湿布盖住瓶盖，然后拧开。如遇瓶盖打不开时，用木质或其它柔性工具随机轻敲瓶盖四周，待瓶盖松动后拧开。
B. 用扳手或老虎钳，夹紧瓶盖，然后大力拧开
C.用电吹风机融化石蜡后，然后快速拧开。
D.将瓶子放在火上或烘箱中烘烤，待石蜡融化后，快速拧开。
E.以上操作都对。
参考答案：A
解题分析：石蜡封住瓶塞主要是防试剂的挥发，同时也可阻止空气入侵瓶中试剂。石蜡本身易剥脱，烘烤等加热行为易造成瓶内液体因热胀冷缩而爆炸，特别是易燃液体，往往引发意外火灾。

题目类型：单选题
213.下列与丙酮有关的描述错误的是（）。 共 465 题
A.丙酮蒸气与空气可形成爆炸性混合物，遇明火、高热极易燃烧爆炸。储存丙酮的容器若遇高热，内压会增大，有开裂和爆炸的危险。
B.丙酮蒸气比空气重，能在较低处扩散到相当远的地方，遇火源会着火，引发回燃。
C.丙酮与氧化剂能发生强烈反应。
D.储存丙酮的容器着火时，尽可能将容器从火场移至空旷处。喷水保持容器冷却，直至灭火结束。容器若已变色或从安全泄压装置中产生声音，所有人员必须马上撤离。抗溶性泡沫、二氧化碳、干粉、砂土均可作为灭火剂
E.丙酮或储存丙酮的容器着火时，可用水灭火。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
214.下列与乙醇有关的描述错误的是（）。 共 465 题
A.乙醇蒸气与空气可形成爆炸性混合物，遇明火、高热极易燃烧爆炸。在火场中，受热的乙醇容器有爆炸危险。
B.乙醇燃烧发出淡蓝色火焰。乙醇蒸气比空气重，能在较低处扩散到相当远的地方，遇火源会着火，引发回燃。
C.乙醇与氧化剂接触发生化学反应或引起燃烧。例如，乙醇蒸汽遇含有重铬酸钾的硅胶，使橙红色的硅胶变为灰绿色，可用于检验司机是否饮酒驾车（酒驾）。
D.乙醇浓度25%以上的酒精都有很好的消毒效果。
E.小范围（少量）酒精失火燃烧时，可选用ABC干粉灭火器、二氧化碳灭火器、水雾和灭火毯、沙土或湿毛巾、湿衣物覆盖灭火。严禁使用浇泼水
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
215.苯在常温下是甜味、可燃、有致癌毒性的无色透明液体，并带有强烈的芳香气味。2017年10月27日，世界卫生组织国际癌症研究机构公布的致癌物清单中，苯为一类致癌物。下列与苯有关的描述错误的是（）。 共 465 题
A.在氧气充足时，苯燃烧的产物为二氧化碳和水；但在空气中燃烧时，火焰明亮并有浓黑烟。
B.苯可以由含碳量高的物质不完全燃烧获得。自然界中，火山爆发和森林火险都能生成苯。但是香烟燃烧产生的烟中不存在苯。
C.在一般条件下，苯不能被强氧化剂所氧化，例如，苯不会使溴水或酸性高锰酸钾溶液褪色
D.小范围（少量）苯失火燃烧时，可选用ABC干粉灭火器、二氧化碳灭火器和灭火毯、沙土或湿毛巾、湿衣物覆盖灭火。
E.虽然苯难溶于水，而且与水能生成恒沸物（沸点为69.25℃，含苯91.2%），但苯的密度比水低，因此严禁使用浇泼水方式灭火。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
216.常温常压下二硫化碳为无色透明微带芳香味的脂溶性液体，有杂质时呈黄色，高纯品有愉快的甜味及类似乙醚的气味。二硫化碳是一种广泛性的酶抑制剂，具有细胞毒作用，可破坏细胞的正常代谢，干扰脂蛋白代谢而造成血管病变、神经病变及全身主要脏器的损害。下列与二硫化碳有关的描述错误的是（）。 共 465 题
A.只能从呼吸道摄入体内，不会经皮肤吸收。
B.具有极强的挥发性、易燃性（闪点-30℃）和爆炸性，燃烧时伴有蓝色火焰。
C.蒸气能与空气形成范围广阔的爆炸性混合物。接触静电、热、火星、火焰或氧化剂易燃烧爆炸。与铝、锌、钾、氟、氯、叠氮化物等反应剧烈，有燃烧爆炸危险。
D.蒸气比空气重，能在较低处扩散到相当远的地方，遇火源会着火回燃。
E.小范围（少量）二硫化碳失火燃烧时，可选用ABC干粉灭火器、二氧化碳灭火器、泡沫灭火器和雾状水或灭火毯、沙土等覆盖灭火。
参考答案：A
解题分析：二硫化碳能从呼吸道摄入体内和经皮肤吸收。

题目类型：单选题
217.下列哪个化学品（）不是氰化物（例如，氰化钠、氰化钾、丙烯氰等）中毒的特效解药。 共 465 题
A.亚硝酸钠-硫代硫酸钠。
B.4 �C 二甲氨基苯酚-硫代硫酸钠。
C.去铁胺（deferoxamine）。
D.亚甲蓝。
E.亚硝酸异戊酯。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
218.氮气和氢气钢瓶的颜色标记正确的是（）。 共 465 题
A.绿色、蓝色。
B.黑色、绿色。
C.白色、黄色。
D.棕色、粉红色。
E.灰色、紫色。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
219.乙炔、甲烷气体钢瓶的规定涂色正确的是（）。 共 465 题
A.绿色、蓝色。
B.黑色、绿色。
C.白色、棕色。
D.黄色、粉红色。
E.灰色、紫色。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
220.氯气、一氧化碳气体钢瓶的规定涂色正确的是（）。 共 465 题
A.绿色、白色。
B.黑色、黄色。
C.黄色、蓝色。
D.绿色、银灰。
E.灰色、紫色。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
221.氧气和氩气钢瓶的规定涂色正确的是（）。 共 465 题
A.绿色、白色。
B.黑色、黄色。
C.黄色、蓝色。
D.绿色、红色。
E.蓝色、银灰。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
222.理论上水银温度计最高可测的温度是（）℃。 共 465 题
A.100。
B.250。
C.357。
D.365。
参考答案：C
解题分析：水银的凝固点是-39℃，沸点是357℃。

题目类型：单选题
223.常温常压下，金属汞为银白色的液态。汞常温即会持续蒸发，空气中汞最高容许浓度为0.001 mg/m3。生产活动中，长期吸入汞蒸气和汞化合物粉尘会引起慢性汞中毒，但大量吸入汞蒸气或摄入汞化合物会发生急性汞中毒。汞在红细胞和其它组织中被氧化成Hg2+，并与蛋白质结合而蓄积，很难再被释放。下列与汞有关的描述错误的是（）。 共 465 题
A.金属汞在胃肠道几乎不吸收（约0.1‰），汞盐在消化道的吸收量约10％。
B.汞元素在体内的半寿期为60天，汞盐约40天。汞主要由肺部呼出，尿、粪、唾液、乳汁、汗液亦有少量排泄。
C.汞化合物急性中毒，应立即洗胃，用50％硫酸镁导泻。口服生蛋清、牛奶或活性炭可减轻毒性伤害。
D.常用的汞解毒剂有：二巯丙磺钠、二巯丁二钠、二巯丙醇、乙酰消旋青霉胺。
E.尿汞和血尿的测定值能在一定程度上反映体内汞的吸收量，但与汞中毒的临床症状和严重程度常无正比关系。国内尿汞测定值正常值上限双硫腙热硝化法不超过0.25μmol/L（0.05 m
参考答案：B
解题分析：汞主要由尿、粪排泄，唾液、乳汁、汗液亦有少量排泄，肺部呼出甚微。

题目类型：单选题
224.常温常压下，金属铅为灰白色的固态。金属铅加热至400℃时，有大量铅蒸气释出，并在空气中迅速氧化成氧化亚铅，而凝集为烟尘。铅的化合物在电池、化妆品、油漆、颜料、玻璃、陶瓷、釉料、药物（特别是中药）等行业有广泛应用，造成空气、土壤、水、食物等环境中的铅污染。下列与铅有关的描述错误的是（）。 共 465 题
A.铅及其化合物进入人体的途径，主要是呼吸道，其次是消化道，完整的皮肤不能吸收。
B.所有的铅化合物对人体的毒害都很强，例如氧化铅、二氧化铅、硫化铅、硫酸铅、硝酸铅、醋酸铅、铬酸铅。
C.铅中毒会增加患高血压、动脉硬化和心血管疾病及脑部病变的风险。血铅浓度降低到1.0 mg/L以下，可以避免大约 18% 的心血管疾病患者的死亡。
D.除职业因素外，儿童和妇女更易受到铅及其化合物的侵害。
E.摄入的铅化合物会有5%～10%通过胃肠道吸收。进入血液的铅大部分与红细胞结合，其余停留在血浆中。经过血液循环系统，进入体内的铅90%～9
参考答案：B
解题分析：硫化铅、硫酸铅等难溶于水的铅化合物在人体内释放的铅离子极低，因此毒害性都很弱，几乎无毒。

题目类型：单选题
225.89.	金属镉柔软，呈灰白色，可溶于酸，但不溶于水和碱。自然界中，镉主要以硫化镉、碳酸镉与锌矿、铅矿伴生。加热后，金属镉易挥发，在空气中迅速氧化为氧化镉。金属镉毒性很低，但镉的化合物毒性很大。国际癌症研究机构将镉归类为人类致癌物；美国毒物和疾病登记署将镉列为第7位危害人体健康的物质。自然界镉含量很低，世界储量约 900万吨，大气、水土、壤中含镉量分别不超过0.003 μg/m3、10 μg/L、0.5 mg/Kg。下列与镉有关的描述错误的是（）。 共 465 题
A.氢氧化镉、硫化镉和碳酸镉毒性高于硫酸镉、氯化镉和硝酸镉等。
B.镉在人体内有积蓄作用，潜伏期可长达10 ~ 30年。镉进入人体，形成镉硫蛋白，1/3的量蓄积在肾脏。
C.世界卫生组织设定的镉每月的耐受摄入量为25微克/公斤体重。我国《食品中污染物限量》（GB2762~2012）规定大米中镉限量是0.2 mg/kg。长期饮用镉含量超过0.2 mg/L的水，可引起“骨痛病”。
D.镉对农作物、龟类和其他水生物也有强烈的毒性作用。锌、铁、铜、钙、硒等元素和维生素C对镉有拮抗作用，可降低镉对动物的毒性。
E.依地酸二钠钙或巯基类
参考答案：A
解题分析：镉的毒性主要来自镉离子，镉离子与含羟基、氨基、巯基的蛋白质分子结合，抑制酶系统；替代铁和钙离子引起贫血和骨病。氢氧化镉、硫化镉和碳酸镉难溶于水，毒性低于溶于水的硫酸镉、氯化镉和硝酸镉等。

题目类型：单选题
226.非金属元素砷俗称砒，单质砷存在灰砷、黑砷和黄砷三种同素异形体。砷与其化合物被运用在农药、除草剂、杀虫剂，与许多种的合金中。世界卫生组织国际癌症研究机构公布砷和无机砷化合物为一类致癌物。下列与砷有关的描述错误的是（）。 共 465 题
A.单质砷615℃时升华，不溶于水，溶于硝酸、王水和强碱，在空气中易被氧化。
B.单质砷无毒性。三价砷毒性约为五价砷的60倍；有机砷与无机砷毒性相似。空气中砷化物最高容许浓度为0.03 mg/m3；水最高含砷量不得超过0.04 mg/L。
C.砷化合物可经呼吸道、皮肤和消化道吸收；经尿和粪排出。长期接触砷化物可致皮肤癌和肺癌。台湾和智利饮用水中砷含量高的地区曾经发现“乌脚病”、雷诺氏现象及手足发钳。
D.砷被人体吸收后容易与细胞中含巯基（硫氢根或双硫根）的酶等结合；与磷元素竞争，影响多种生理过程。二巯基丙磺酸钠、二巯基丁二酸钠是砷化合物的解毒药。急性经口中毒应及早洗胃，服用活性炭、氧化镁或蛋清水有助于除去胃内残余的砷化合物。
E.砷在人体内的生化功能还未完全弄清楚，砷中毒的症状取决于所摄入砷化物的性质、摄入量、持续时间及个体体质等因素。剧毒化合物三氧化二砷（砒霜）可用于治疗癌症和梅毒。大量的羊、微型猪和鸡的研究结果显示砷是这些动物的必需微量元素。雄黄（As2S2）和雌黄（As2S3）等在中医古方中也用于疾病治疗。西方炼金术士们证明了雌黄有驱蛇的特效；中国古人早已认识到蛇精喝下雄黄或雌黄后就能现出原形。
参考答案：E
解题分析：蛇害怕雄黄或雌黄早已被科学证伪，让蛇精现出原形更是文学作品的神话演绎。

题目类型：单选题
227.实验室塑料器皿的安全使用温度为不高于（）℃。 共 465 题
A.60。
B.100。
C.120。
D.150。
E.220。
参考答案：A
解题分析：塑料的玻璃化温度为120 ~ 160℃，大多数塑料器皿在80℃左右就会软化变形。

题目类型：单选题
228.实验室普通有机玻璃器皿的安全使用温度为不高于（）℃。 共 465 题
A.60。
B.100。
C.120。
D.150。
E.220。
参考答案：A
解题分析：普通有机玻璃热变形温度一般不超过90℃。

题目类型：单选题
229.实验室普通玻璃器皿的安全使用温度为不高于（）℃。 共 465 题
A.120。
B.250。
C.400。
D.600。
E.800。
参考答案：C
解题分析：普通玻璃的熔融化温度约为800℃，但在400℃左右就会软化变形，在实验室无法安全使用。

题目类型：单选题
230.实验室普通玻璃器皿不能长期盛装的化学试剂是（）。 共 465 题
A.浓硫酸、浓硝酸。
B.硼氢化钠、苯酚。
C.丙酮、氯仿。
D.氢氧化钠、氢氟酸。
E.高锰酸钾和氨水。
参考答案：D
解题分析：氢氟酸会腐蚀玻璃，强碱会与玻璃的主要成份氧化硅反应，在瓶口的反应会使瓶塞无法打开。

题目类型：单选题
231.有机玻璃器皿不能长期盛装的化学试剂是（）。 共 465 题
A.浓硫酸、浓硝酸。
B.硼氢化钠、氨水。
C.丙酮、氯仿。
D.氢氧化钠、碳酸氢钠。
E.高锰酸钾和双氧水。
参考答案：C
解题分析：丙酮和氯仿能溶解有机玻璃。

题目类型：单选题
232.下列称量实验中操作步骤正确的是（）。 共 465 题
A.打开精密电子天平左右门，按下开机键，等待称药。
B.打开试剂瓶盖，用干净药勺从中取出适量试剂。将试剂倒入盛装药品的纸或烧杯。
C.如果所取量不足，继续如上取；如果所取量有余，余药返回试剂瓶。
D.天平关机，盖好试剂瓶，结束称量实验。
E.以上各步均有错。
参考答案：E
解题分析：（A）需校正天平。（B）试剂转移过程中易将药品撒在天平内。应一次性取过量药品于称量瓶中，然后在天平内轻敲称量瓶，三次之内加至所需准确量。（C）余药返回试剂瓶易沾污整瓶试剂。（D）应检查是否有药品撒，有则清理，关闭天平左右门。

题目类型：单选题
233.化学实验结束离开时，不应选（）洗手。 共 465 题
A.自来水。
B.肥皂水。
C.酒精消毒液。
D.84消毒液。
E.洗洁精（净）。
参考答案：D
解题分析：84消毒液主要消毒成份是次氯酸钠，有较强的氧化性和刺激性的氯气味道，伤害手和呼吸道。

题目类型：单选题
234.研发实验产物中有氯气生成，处理正确的是（）。 共 465 题
A.直接从反应装置中排放。
B.排放到正在运行的通风橱中。
C.用氢氧化钙溶液吸收。
D.用硫代硫酸钠溶液吸收。
E.先活性炭吸收，然后再用氯化钙溶液吸收。
参考答案：D
解题分析：氯气为剧毒化学品，任意排放不但污染环境，也可能引发中毒事故。氯气具有氧化性，与具有还原性的硫代硫酸钠反应后，产物氯化钠溶于水。

题目类型：单选题
235.白磷（黄磷）在空气中易自燃，下列与白磷有关的描述正确的是（）。 共 465 题
A.白磷应保存在水中。
B.取用白磷的切割等操作应在水中完成。
C.白磷着火或火灾，应用雾状水喷或泥土覆盖灭火。
D.A、B、C全正确。
E.A、B、C全错。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
236.进入实验室工作的首先需知道的是（）。①水电气总闸的位置。②实验室的危险源，例如危险化学品的种类和特性。③消防器材的种类和摆放位置。④个人防护设施。⑤危险废弃物的处置。⑥AED和紧急器材柜的位置。 共 465 题
A.①、②、③。
B.④、⑤、⑥。
C.①、③、⑤。
D.②、④、⑥。
E.①、②、③、④、⑤、⑥。
参考答案：A
解题分析：④、⑤、⑥虽然很重要，但安全的迫切性要求不如①、②、③。

题目类型：判断题
237.一切有毒物品及化学药剂，要严格按类存放保管、发放、使用，并安善处理剩余物品和残毒物品。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
238.在实验中尽量采用无毒或低毒物质来代替毒物，或采用较好的实验方案、设施、工艺来减少避免在实验过程中扩散有毒物质。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
239.实验室应装通风橱，在使用大量易挥发毒物的实验室，应装设排风扇等强化通风设备，必要时也可用真空泵、水泵连接在发生器上，构成封闭实验系统减少毒物在室内逸出。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
240.下列关于高压气瓶的搬运、存放和充装注意事项正确的有: 共 465 题
A.搬动存放气瓶时，应旋紧安全帽，以保护开关阀，防止其意外转动和减少碰撞，但不是必须装防震垫圈；
B.搬运充装有气体的气瓶时，可以用手执着开关阀移动；
C.充装有互相接触后可引起燃烧、爆炸气体的气瓶(如氢气瓶和氧气瓶)，可以同车搬运；
D.充装有气体的气瓶装车运输时，应安善加以固定，迎免途中滚动碰撞；装卸车时应轻抬轻放，禁止采用抛丢、下滑或其它易引起碰击的方法。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
241.易燃液体在实验室存放最大的体积量是： 共 465 题
A.10L
B.15L
C.20L 
D.25L
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
242.易燃化学试剂在实验室允许存放的最高温度是： 共 465 题
A.20℃
B. 25℃
C.30℃ 
D.35℃
参考答案：C
解题分析：

题目类型：多选题
243.易挥发试剂有共 465 题
A.盐酸
B.硫酸
C.甲醛溶液
D.乙醚
参考答案：ACD
解题分析：

题目类型：判断题
244.易制爆危险化学品从业单位应设置治安保卫机构，配备专职治安保卫人员负责易制爆危险化学品治安保卫工作。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
245.铬化合物中Cr+6毒性最大，有强刺激性，引起蛋白变性，干扰酶系统共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
246.可以在敞口容器中存放易爆物质共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
247.不得将通风橱用作化学品的存放地，以免破坏通风橱的通风效果，而且各类化学品混放在空间较窄的通风橱可能会因操作失误等原因而发生危险事故。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
248.我国2002年3月15日起施行的《化学危险品安全管理条例》是针对危险化学品从生产、使用、储存、经营、运输、废弃全部6个环节设计的，具有法律效力。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
249.实验室内的浓酸、浓碱处理，一般要先中和后倾倒，并用大量的水冲洗管道共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
250.氰化钾泄漏后，要视事情采取以下措施：（）。共 465 题
A.隔离泄漏污染区，限制出入
B.应急处理人员戴防尘面罩（全面罩），穿防毒服
C.不要直接接触泄漏物
D.若小量泄漏：用洁净的铲子收集于干燥、洁净、有盖的容器中。也可以用次氯酸盐溶液冲洗
E.若大量泄漏：用塑料布、帆布覆盖。然后收集回收或运至废物处理场所处置。
参考答案：ABCDE
解题分析：

题目类型：多选题
251.有关危险化学品描述正确的是共 465 题
A.危险化学品必须到有资质的公司购买
B.易制毒、易制爆危险化学品必须由所里统一采购，不得私自购买
C.剧毒、易制毒类化学品实行双人保管、双人领取、双人使用
D.危险化学品按照所危化品管理规定进行领用、储存和使用，台账齐全
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
252.下面关于气体钢瓶说法不正确的是共 465 题
A.气体钢瓶必须进行固定
B.人可以与氮气钢瓶一同乘坐电梯
C.气体钢瓶压力表不得混用
D.氧气瓶与乙炔气瓶存放间距可以小于5米
参考答案：BD
解题分析：

题目类型：判断题
253.使用氢气发生器代替氢气钢瓶，是一种更为安全的行为。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
254.乙炔气体钢瓶，必须放置在防爆柜中共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
255.使用通风橱时，应当先将样品放入通风橱，接通电热板，再打开风机共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
256.检查易燃气泄漏处时，应先开窗、通风，使室内换入新鲜空气后进行，可用肥皂水或洗涤剂涂于接头处或可疑处，也可用气敏测漏仪等设备进行检查，严禁用火试漏。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
257.由于易燃气管道或开关装配不严，引起着火时，应立即关闭通向漏气处的开关或阀门，切断气源，然后用纸覆盖以扑灭火焰。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：用湿巾或者石棉纸覆盖

题目类型：判断题
258.使用煤气时，必须先开空气阀，并调节到适当流量。停止使用时，先关煤气阀，后关空气阀。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：使用煤气时，必须先关闭空气阀门，点火后，再开空气阀，并调节到适当流量。停止使用时，先关空气阀，后关煤气阀。

题目类型：多选题
259.下列关于腐蚀性物品使用安全说法正确的是：共 465 题
A.腐蚀性物品应避开易腐蚀物品存放，注意其容器的密封性，并保持室内通风良好,酸性和碱性物质可以混放；
B.产生腐蚀性挥发气体的实验，实验室要有良好的局部通风或全室通风，并要远离有大型精贵仪器设备的实验室。如在同楼设置时，应将使用腐蚀性物品的实验室设到高层，以使腐蚀性挥发气向上扩散；
C.装有腐蚀性物品的容器，必须用耐腐蚀的材料制作。使用腐蚀性物品时，要仔细小心，严格按照操作规程，在通风橱内进行。使用完毕，应立即盖好容器，谨防腐蚀剂溅出灼伤皮肤，损坏仪器设备和衣物等；
D.酸、碱废液应经过处理后排放，不能直接倒入下水道。腐
参考答案：BCD
解题分析：酸性和碱性物质不可以混放

题目类型：多选题
260.下列关于爆炸性物质使用安全说法正确的是：共 465 题
A.在做带有爆炸性物质的实验中，应使用具有预防爆炸或减少其危害后果的仪器和设备；
B.实验前尽可能弄清楚各种物质的物理、化学性质及混合物的成分、纯度，设备的材料结构，验的温度、压力等条件:实验中要远离其它发热体和明火、火花等；
C.将气体充装入预先加热的仪器内时，应先用氮或二氧化碳排除原来的气体，以防意外；
D.由多个部件组成的仪器中有可能形成爆炸混合物时，应在连接处加装保险器。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
261.大鼠实验中，经皮LD50≤50mg/kg的化学品属于剧毒化学品共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
262.下列属于危险化学品的是共 465 题
A.乙醇
B.氨
C.4-氨基吡啶
D.2-氨基苯酚
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
263.闪点高于35℃，但不超过60℃的液体如果在持续燃烧性试验中不能持续燃烧，则可将其视为非易燃液体，不作为易燃液体管理。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
264.关于高压气体钢瓶使用的说法，正确的是共 465 题
A.高压气体钢瓶应与容器上明显标出图示、成分、危害注意事项等标示
B.各类高压气体钢瓶的加压阀可以通用
C.高压气体钢瓶应置于通风良好的场所，隔离热源并避免日光照射，温度保持与40℃以下
D.高压气体钢瓶防止时应有安全固定措施或者置放于气瓶柜，以防地震时发生危害
参考答案：ACD
解题分析：

题目类型：多选题
265.进行危险物质、挥发性有机溶剂、特定化学物质或者其它毒性化学物质等化学药品操作实验，必须要带的防护用具是共 465 题
A.橡胶手套
B.防护口罩
C.无所谓
D.防护眼镜
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：多选题
266.以下试剂在保存时必须注意要干燥防潮的是共 465 题
A.锂
B.氢氧化钠 
C.生石灰
D.氢化钙
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
267.未依法取得危险化学品安全生产许可证从事危险化学品生产，或者未依法取得工业产品生产许可证从事危险化学品及其包装物、容器生产的，分别依照什么条款规定处罚共 465 题
A.《安全生产许可证条例》
B.《中华人民共和国工业产品生产许可证管理条例》
C.《企业事业单位内部治安保卫条例》
D.《中华人民共和国邮政法》
参考答案：AB
解题分析：

题目类型：判断题
268.危险废物可以混入非为危险废物中贮存或混入生活垃圾中贮存共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
269.进行化学类实验，应带防护镜共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
270.不需在棕色瓶中或用黑纸包裹，置于低温阴凉处的药品是 共 465 题
A.氯化银
B.浓硝酸
C.汞
D.过氧化氢
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
271.遇水发生剧烈反应容易产生爆炸或燃烧的化学品是 共 465 题
A.K、Na、Mg
B.Li、Ca、电石、MgO
C.K、Na、Ca、电石
D.K、Na、Li
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
272.不具有强酸性和强腐蚀性的物质是 共 465 题
A.氢氟酸
B.碳酸
C.稀硫酸
D.稀硝酸
参考答案：B
解题分析：

题目类型：判断题
273.危险化学品用完后就可以将安全标签撕下共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
274.不得使用过期、未经检验合格和不合格的气体钢瓶共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
275.往玻璃管上套橡皮管塞时，应注意做到共 465 题
A.管端应烧圆滑
B.用水或甘油浸湿橡皮管塞内部
C.用布裹手或带厚手套，以防割伤手
D.尽量不要使用薄壁玻璃管
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
276.实验室操作液氮要注意哪些事项：共 465 题
A.戴防冻手套

B.穿长度过膝的长袖实验服

C.穿过脚踝不露脚面的鞋，戴防护眼镜，必要时戴防护面罩

D.保持环境空气流畅
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
277.倾倒液体试剂时，应手心握住标签，标签应朝上共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
278.危险性化学品包括致癌性化学品共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
279.亚麻粉尘会发生爆炸共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
280.下列关于化学品储存的说法正确的是共 465 题
A.总体上，应在避光、阴凉、干燥处存储化学试剂；
B.可按照无机物、有机物、生物培养试剂分开存放，如无机试剂可按照酸、碱、盐分类存放，有机试剂可按照种类（醇醚酯等）分类存放；
C.可以与易燃易爆物品混放；
D.对于挥发性溶剂需要在通风橱里使用。
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：判断题
281.可在纸上称量过氧化钠共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：多选题
282.以下哪些物质在常温下不会发生自燃共 465 题
A.乙醚
B.甲醇
C.黄磷
参考答案：AB
解题分析：

题目类型：判断题
283.高温状态下禁止用手直接接触被测物品，防止烫伤。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
284.油类化学物溢至工作台时应立即擦拭冲洗干净。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
285.易制爆危险化学品丢失、被盗、被抢的，应当立即报告公安机关。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
286.生产、储存危险化学品的企业，应当委托具备国家规定的资质条件的机构，对本企业的安全生产条件每（）年进行一次安全评价 共 465 题
A.1
B.2
C.3
D.4
参考答案：C
解题分析：

题目类型：判断题
287.危险化学品运输车辆应当悬挂或者喷涂符合国家标准要求的警示标志。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
288.使用钢瓶中的气体时，不可将钢瓶内的气体全部用完，一定要保留（）以上的残留压力。 共 465 题
A.0.05MPa
B.1MPa
C.2MPa
D.5MPa
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
289.使用可燃气体时，应穿着（） 共 465 题
A.防静电服
B.毛衣
C.化纤衣服
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
290.对危险废物的容器和包装物以及收集、贮存、运输、处置危险废物的设施、场所，必须： 共 465 题
A.设置危险废物识别标志
B.设置生活垃圾识别标志
C.不用设置识别标志
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
291.发生危险化学品事故后，应该向什么方向疏散？ 共 465 题
A.下风  
B.上风 
C.顺风
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
292.废弃的有害固体药品，应： 共 465 题
A.不经处理解毒后就丢弃在生活垃圾处
B.经处理解毒后，才可丢弃在生活垃圾处
C.收集起来由专业公司处理
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
293.个人携带易制毒化学品不符合品种、数量规定的，没收易制毒化学品，处(        )罚款。 共 465 题
A.1000元以上5000元以下 
B. 1000元以上10000元以下 
C. 500元以上5000元以下
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
294.购买剧毒药品说法错误的是： 共 465 题
A.向学校实验室与设备管理处申请并批准备案 
B. 经过公安局审批
C. 经过环保局审批
D. 通过正常渠道在指定的化学危险品经销商处购买
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
295.加热和蒸馏有易燃试剂的实验时，不能用： 共 465 题
A.水浴锅
B.明火
C.通风橱
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
296.进行危险物质、挥发性有机溶剂、特定化学物质或毒性化学物质等操作实验或研究，说法错误的是： 共 465 题
A.必须戴防护口罩 
B. 必须戴防护手套
C. 必须戴防护眼镜 
D. 无所谓
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
297.具有下列哪些性质的化学品属于化学危险品： 共 465 题
A.爆炸
B. 易燃、腐蚀、放射性
C. 毒害
D. 以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
298.能相互反应产生有毒气体的废液，应： 共 465 题
A.随垃圾丢弃
B.向下水口倾倒
C.不得倒入同一收集桶中
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
299.实验室内的汞蒸气会造成人员慢性中毒，为了减少汞液面的蒸发，可在汞液面上覆盖什么液体，效果最好？ 共 465 题
A.水液体
B.甘油
C.5%Na2S?H2O
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
300.实验室使用过的一次性手套及沾染化学试剂的物品，应： 共 465 题
A.丢弃在普通垃圾箱内
B.统一收集和处理
C.随意放在实验室
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
301.下列化学品属于第一类易制毒化学品的是(      )。 共 465 题
A.黄樟素 
B. 苯乙酸 
C. 盐酸
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
302.学校对危险化学废物的处理的工作原则是： 共 465 题
A.自行处理
B. 分类收集、定点存放、专人管理、集中处理
C. 当作生活垃圾处理
D. 以上都不对
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
303.易燃液体加热时可以： 共 465 题
A.用电炉加热，有人看管
B. 用电热套加热可不用人看管
C. 用水浴加热，并有人看管
D. 用水浴加热不用人看管
参考答案：C
解题分析：

题目类型：多选题
304.《危险化学品安全管理条例》对危化品包装物、容器的使用有明确的规定。以下正确的做法是（     ）。共 465 题
A.重复使用前应当进行检查，并做出记录  
B. 检查记录应当至少保存1年 
C. 危化品包装物、容器的产品质量应当由政府质检部门进行定期或不定期检查 
D. 企业可以自行检测、检验危化品包装物、容器
参考答案：AC
解题分析：《危险化学品安全管理条例》规定，生产列入国家实行生产许可证制度的工业产品目录的危险化学品包装物、容器的企业，应当依照《中华人民共和国工业产品生产许可证管理条例》的规定，取得工业产品生产许可证；其生产的危险化学品包装物、容器经国务院质量监督检验检疫部门认定的检验机构检验合格，方可出厂销售。
对重复使用的危险化学品包装物、容器，使用单位在重复使用前应当进行检查；发现存在安全隐患的，应当维修或者更换。使用单位应当对检查情况作出记录，记录的保存期限不得少于2年。

题目类型：多选题
305.《危险化学品安全管理条例》所称危险化学品，包括爆炸品、压缩气体和液化气体、（     ）、有毒品、放射性物品和腐蚀品。共 465 题
A.易燃液体  
B. 易燃固体 
C. 自燃物品和遇湿易燃物品 
D. 氧化剂和有机过氧化物
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
306.对于强酸或强碱灼伤应争分夺秒进行抢救，正确的方法有(      )。共 465 题
A.用清洁水冲洗创面半个小时左右 
B. 用清洁水冲洗后使用中和剂
C. 直接用消毒纱布、干净手帕等包扎，以免细菌感染 
D. 快速送往医院
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：多选题
307.剧毒化学品以及储存数量构成重大危险源的其他危险化学品的单位，应当将其危险化学品的(      )情况，报公安部门和负责危险化学品安全监督管理综合工作的部门备案。共 465 题
A.数量 
B. 地点 
C. 管理人员 
D. 质量标准
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
308.危险化学品的主标志，由(      )部分组成。共 465 题
A.危险特性图形
B. 文字说明 
C. 危险类别号 
D. 底色
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
309.下列物品管理适用《危险化学品安全管理条例》的有(      )。共 465 题
A.天燃气 
B. 民用爆炸品 
C. 放射性物品 
D. 属于危险化学品的农药
参考答案：AD
解题分析：

题目类型：多选题
310.有毒品通过消化道侵入人体的危险性比通过皮肤更大，因此进行有毒品作业时应当严禁(      )。共 465 题
A.吃零食  
B. 吸烟 
C. 饮水 
D. 打闹
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
311.有毒品引起人体的中毒三条途径(      )。共 465 题
A.口服  
B. 吸入其蒸气  
C. 通过皮肤吸收 
D. 近距离接近
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
312.有毒作业环境中，接触有毒物品的人员，应选择的个体防护用品有(      )。共 465 题
A.防护服装  
B. 防尘口罩  
C. 耳罩 
D. 防毒面具
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：多选题
313.有关危险化学品描述正确的是：共 465 题
A.危险化学品必须到有资质的公司购买
B.易制毒、易制爆危险化学品必须由所里统一采购，不得私自购买
C.剧毒、第一类易制毒化学品实行双人保管、双人领取、双人使用
D.危险化学品按照危化品管理规定进行领用、储存和使用，台账齐全
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
314.毒物对人体的危害不仅取决于毒物的毒性，还取决于毒物的危害程度。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
315.化学类实验室原则上不得使用明火电炉。确须使用明火电炉进行实验的，须向学校有关部门申报，经审核批准备案后，方可使用。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
316.化学品安全技术说明书（MSDS）是化学品生产商和经销商按法律要求必须提供的化学品理化特性(如PH值，闪点，易燃度，反应活性等)、毒性、环境危害、以及对使用者健康(如致癌，致畸等)可能产生危害的一份综合性文件。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
317.接触化学危险品、剧毒以及致病微生物等的仪器设备和器皿，必须有明确醒目的标记。使用后及时清洁，特别是维修保养或移至到其他场地前，必须进行彻底的净化。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
318.剧毒品和爆炸品管理一样也应严格按照“五双管理制度”执行（双人验收、双人发货、双人保管、双把锁、双本帐）。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
319.实验室要加强对剧毒、有害、特殊化学药品的管理，建立严格的领取、发放、登记和主管领导审批制度。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
320.特殊情况下，气瓶允许长时间置于烈日的曝晒下。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
321.严禁将有毒品与食品或食品添加剂混储混运。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
322.有毒品侵入人体的主要途径是呼吸道、消化道和皮肤。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
323.有下列行为的，由县级以上环境保护部门依据《固体废物污染环境防治法》规定予以处罚。 共 465 题
A.随意弃置废弃危险化学品的
B.不按规定申报登记废弃危险化学品，或者在申报登记时弄虚作假的
C.将废弃危险化学品提供或者委托给无危险废物经营许可证的单位从事收集、贮存、利用、处置经营活动的；
D.以上都对
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
324.非法排放、倾倒、处置危险废物（  ）吨以上的，将依法移送司法机关立案查处。 共 465 题
A.0.5
B.1
C.2
D.3
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
325.以下可以直接排放入下水道是： 共 465 题
A.反应产物
B.蒸馏水
C.废酸废碱液
D.有机溶剂
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
326.实验时如果有有毒有害气体产生应该采取下列措施： 共 465 题
A.停止工作 ，人员离开实验室 
B.在通风橱内工作
C.移到走廊工作
D.戴上口罩继续工作
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
327.通风橱排出的废气，应 共 465 题
A.收集后直接排放
B.收集后集中排放。
C.经楼顶废气处理设施处理，达标后排放
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
328.正确使用通风橱，以下哪句描述错误？ 共 465 题
A.若发现故障，实验完后关闭柜门，联系专业人员进行维修。
B.对于被污染的通风橱应挂上明显的警示牌，并告知其他人，以免造成不必要的伤害。
C.每次使用完毕，须清理工作台和仪器，关闭玻璃视窗。
D.任何物品不能妨碍玻璃视窗开合或阻挡通风橱口及柜内导流板下方开口处。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
329.在进行挥发性药品实验时会在哪里进行。 共 465 题
A.普通实验台上
B.通风橱中
C.露天阳台
D.实验室任意地方
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
330.下列气体须在通风橱内进行操作的是： 共 465 题
A.硫化氢
B.氟化氢
C.氯化氢
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
331.以下物质中，哪些在操作时应该在通风橱中。 共 465 题
A.浓硝酸
B.氨水
C.丙酮
D.以上都要需要
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
332.氯气的使用注意事项，哪句描述错误？ 共 465 题
A.在通风橱中使用
B.应在通风良好的地方使用
C.不具有刺激性
D.减压阀等调节器必须专用
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
333.氨气的使用注意事项，哪句描述错误？ 共 465 题
A.在通风橱中使用。
B.不会引起冻伤。
C.应在通风良好的地方使用。
D.对眼鼻喉产生刺激。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
334.用过的废洗液应如何处理？ 共 465 题
A.可直接倒入下水道
B.作为废液交相关部门统一处理 
C.可以用来洗厕所 
D.随意处置
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
335.以下关于实验室废液，正确的是： 共 465 题
A.直接倒入下水道
B.随意丢弃
C.按特性分类收集
D.稀释后倒入下水道
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
336.倒入废液桶时，下面说法错误的是： 共 465 题
A.倾倒废液前，须确认倒入后不会与桶内已有物质发生异常反应
B.化学性质稳定的废弃物，可直接倒在一起。
C.倾倒废液时，注意保持安全距离，防止废液溅到身上，并避免将废液倒出桶外
D.废液桶须随时盖紧，避免内部液体挥发，危害实验人员健康，并放置于阴凉且远离火源和热源的位置，保持良好通风，避免倾倒
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
337.实验室用过的有机废液不应该采取下列哪种方式处理 共 465 题
A.汇集后倒入下水道
B.回收用于要求较低的实验中
C.将废液分类集中于废液桶中
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
338.处置实验过程产生的剧毒药品废液，说法错误的是 共 465 题
A.妥善保管 
B.不得随意丢弃、掩埋 
C.集中保存，统一处理
D.稀释后用大量水冲净
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
339.下列说法正确的是： 共 465 题
A.严禁将可能污染环境的化学废液、废渣倒入普通下水道危险化学废弃物（包括受沾染的容器具）随意弃置、填埋。
B.严禁危险化学废弃物（包括受沾染的容器具）随意弃置、填埋。
C.严禁将危险化学废弃物与生物废弃物、放射性废弃物等其它危险废弃物一起混装回收。
D.以上都对
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
340.以下不符合危险废物暂存地安全条件的是： 共 465 题
A.保持通风
B.远离火源
C.避免高温、日晒、雨淋
D.不相容性危险废物近距离存放
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
341.易燃、易爆物品和杂物等应该堆放在： 共 465 题
A.烘箱、箱式电阻炉等附近

B.冰箱、冰柜等附近

C.单独放在通风的实验室内
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
342.实验室的废弃化学试剂和实验产生的有毒有害废液、废物，可以： 共 465 题
A.集中分类存放，贴好标签，待送中转站集中处理
B.向下水道倾倒
C.随垃圾丢弃
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
343.以下属于生活垃圾的是： 共 465 题
A.试剂空瓶
B.实验废液
C.废弃针头
D.耗材包装袋
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
344.用过的针头，应放入 共 465 题
A.纸箱
B.垃圾桶
C.锐器盒
D.废液桶
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
345.洁净的卷纸塑料包装袋，应放入 共 465 题
A.不可回收垃圾桶
B.防火垃圾桶
C.锐器盒
D.废液桶
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
346.生物实验中的一次性手套及沾染EB致癌物质的物品，应： 共 465 题
A.丢弃在普通垃圾箱内
B.统一收集和处理
C.随意放在实验室
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
347.各实验室在运送化学废弃物到学校临时收集中转仓库之前，可以： 共 465 题
A.堆放在走廊上
B.堆放在过道上
C.集中分类存放在实验室内，贴好物品标签
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
348.含汞或镉废电池随处丢弃会造成（   ）污染 共 465 题
A.白色污染 
B.重金属污染 
C.酸雨
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
349.“绿色化学”，其核心是从源头上减少对环境的污染。你认为“绿色化学”体现在化学实验中，应 共 465 题
A.对废气、废水、废渣进行严格处理
B.少用或不用有害物质，少排或不排有害物质
C.不使用任何化学物质
D.在实验室种花种草，美化环境
参考答案：B
解题分析：

题目类型：判断题
350.对不明确是否具有危险特性的固体废物，应当按照国家规定的危险废物鉴别标准和鉴别方法予以认定共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
351.我国固体废物污染环境防治坚持（）“三化”的原则。共 465 题
A.减量化
B.资源化
C.集约化
D.无害化
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：多选题
352.危险废物一般具备以下哪些危险特性（）？共 465 题
A.有毒性
B.腐蚀性
C.易燃性
D.反应性
E.感染性
参考答案：ABCDE
解题分析：

题目类型：单选题
353.任何单位和个人都有权对造成固体废物污染环境的单位和个人进行举报。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
354.对危险废物的容器和包装物以及收集、贮存、运输、利用、处置危险废物的设施、场所，应当按照规定设置（）标志。 共 465 题
A.小心有毒
B.小心腐蚀
C.固体废物
D.危险废物
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
355.可以混合收集、贮存、运输、处置性质不相容而未经安全性处置的危险废物。 共 465 题
A.正确
B.错误
参考答案：B
解题分析：

题目类型：判断题
356.根据《中华人民共和国固体废物污染环境防治法》，未按照规定设置危险废物识别标志的，处以十万元以上一百万元以下罚款。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
357.根据《中华人民共和国固体废物污染环境防治法》，未按照国家环境保护标准贮存、利用、处置危险废物或者将危险废物混入非危险废物中贮存的，处以十万以上一百万以下罚款。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
358.根据《中华人民共和国固体废物污染环境防治法》，擅自倾倒、堆放危险废物的，处以处置费用三倍以上五倍以下，所需处置费用不足二十万元的，按二十万元计算罚款。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
359.根据《中华人民共和国固体废物污染环境防治法》，未经安全性处置，混合收集、贮存、运输、处置具有不相容性质的危险废物的，处以十万以上一百万以下罚款。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
360.在南京大学试剂管理系统采购易制爆危险化学品须上传《易制爆危险化学品合法使用说明》（盖章）、《易制爆危险化学品采购合同》（盖章）、《购买人身份证正反面信息》等附件。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
361.危险废弃物是指有潜在的生物危险、可燃易燃、腐蚀、有毒、放射性的对人环境有害的一切废弃物。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
362.在南京大学试剂管理系统采购易制毒易制爆等化学品须经院系管理员-院系领导-设备处三级审批。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
363.氮气为易燃品。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
364.氨气不会引起冻伤。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：单选题
365.氢气的泄漏处理，哪句描述错误？(  ) 共 465 题
A.撤离现场无关人员。
B.切断气源，强力通风。
C.穿防护服，戴呼吸器。
D.使用空气稀释。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
366.乙炔的使用注意事项，哪句描述错误(  )？ 共 465 题
A.分子式C2H2，俗称风煤和电石气，为易燃气体。
B.乙炔在室温下是一种无色、极易燃的气体。
C.会发生分解爆炸。
D.燃烧温度不高。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
367.甲烷的使用注意事项，哪句描述错误(  )？ 共 465 题
A.皮肤接触液化的甲烷，不会引起冻伤。
B.易燃，与空气混合能形成爆炸性混合物，遇热源和明火有燃烧爆炸的危险。
C.当空气中甲烷达25%-30%时，可引起头痛、头晕、乏力、注意力不集中、呼吸和心跳加速、共济失调。若不及时远离，可致窒息死亡。
D.甲烷对人基本无毒，但浓度过高时，使空气中氧含量明显降低，使人窒息。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：判断题
368.一氧化碳具有可燃性、还原性和毒性。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
369.化学品可储存于通风橱内及其下方的柜子里。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
370.乙烯具有较强的麻醉作用。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
371.氧气接触油脂类物质会发生氧化反应，甚至有燃烧、爆炸的危险。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
372.气体间相互接触后会引起燃烧、爆炸或产生有毒物质的应分室存放。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
373.氨的钢瓶颜色是白色。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
374.氢气的灭火方式：可采用雾状水或泡沫灭火器、二氧化碳灭火器、干粉灭火器。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
375.氢气的钢瓶颜色是深绿色。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
376.乙烷工作现场严禁吸烟。避免长期反复接触。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
377.氯气的钢瓶颜色是深绿色。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
378.下列哪种气体属于易燃气体 共 465 题
A.二氧化碳
B.乙炔
C.氧气
D.氮气
参考答案：B
解题分析：略

题目类型：单选题
379.关于一氧化氮，以下哪句描述错误？(  ) 共 465 题
A.在空气中很快转变为二氧化氮产生刺激作用。
B.对环境有危害，对水体、土壤和大气可造成污染。
C.一氧化氮很活泼，但在空气中易被氧化成二氧化氮，而后者有强烈腐蚀性和毒性。
D.遇到氢气爆炸性化合。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
380.氢气的使用注意事项，哪句描述错误？(  ) 共 465 题
A.在通风良好的地方使用。
B.可用肥皂水测试是否存在泄漏。
C.从钢瓶中快速释放氢气。
D.与空气混合的爆炸范围很宽。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
381.氨的钢瓶颜色是什么颜色？(  ) 共 465 题
A.白
B.棕
C.淡黄
D.铝白
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
382.二氧化碳的钢瓶颜色是什么颜色？(  ) 共 465 题
A.淡黄
B.白
C.铝白
D.棕
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
383.氧气的使用注意事项，哪句描述错误？(  ) 共 465 题
A.接触油脂类物质会发生氧化反应，甚至有燃烧、爆炸的危险。
B.要使用专用压力计。
C.排放大气中时，确保附近无火灾危险。
D.连接处可使用可燃性衬垫。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
384.氯气的使用注意事项，哪句描述错误？(  ) 共 465 题
A.在通风橱中使用。
B.应在通风良好的地方使用。
C.不具有刺激性。
D.减压阀等调节器必须专用。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
385.甲烷、丙烷和天然气的钢瓶颜色是什么颜色？(  ) 共 465 题
A.淡黄
B.白
C.淡蓝
D.棕
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
386.氧气的钢瓶颜色是什么颜色？(  ) 共 465 题
A.淡蓝
B.淡黄
C.黑色
D.银灰
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
387.乙炔的安全使用与防护，哪句描述错误(  )？ 共 465 题
A.眼睛防护：一般不需要特殊防护，高浓度接触时可戴化学安全防护眼镜。
B.吸入：迅速脱离现场至空气新鲜处。保持呼吸道通畅。如呼吸困难，给予输氧。如呼吸停止，立即进行人工呼吸，就医。
C.身体防护：不用穿防静电工作服。
D.呼吸系统防护：一般不需要特殊防护，但建议特殊情况下佩带合适的自吸过滤式防毒面具（氧气含量与空气中氧含量一致或接近时）。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
388.生产、经营、储存、运输、使用危险化学品和处置废弃危险化学品的单位，其(      ) 必须保证本单位危险化学品的安全管理符合有关法律、法规、规章的规定和国家标准，并对本单位危险化学品的安全负责。 共 465 题
A.主要负责人 
B.技术人员
C.从业人员 
D.安全管理人员
参考答案：A
解题分析：

题目类型：多选题
389.由于易燃液体的(       )，就决定了它比一般的可燃物更危险。共 465 题
A.高挥发性 
B. 蒸汽的扩散性 
C. 液体的易流动性 
D. 闪点低
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
390.遇湿易燃物品除遇水能反应外，遇到(        )也能发生反应，而且比遇到水反应更加剧烈，危险性更大。共 465 题
A.油 
B. 盐  
C. 氧化剂 
D. 酸
参考答案：CD
解题分析：

题目类型：单选题
391.N2、F2、O2、H2、CO2 、N2O、Cl2、C2H2、Ar、CO、He 几种气体中，助燃气体是： （ ） ； 共 465 题
A.H2、CO、C2H2
B.N2、Ar、He、CO2
C.O2、N2O
D.H2、N2、F2、C2H2
E.F2、Cl2、CO、C2H2
参考答案：C
解题分析：H2、CO、C2H2、均为可燃气体，CO2又是非助燃气体，所以，正确选项为C。

题目类型：单选题
392.N2、F2、O2、H2、CO2 、N2O、Cl2、C2H2、Ar、CO、He 几种气体中，不可燃气体是： （ ） 。 共 465 题
A.H2、CO、C2H2
B.N2、Ar、He、CO2
C.O2、N2O
D.H2、N2、F2、C2H2
E.F2、Cl2、CO、C2H2
参考答案：B
解题分析：略

题目类型：单选题
393.N2、F2、O2、H2、CO2 、N2O、Cl2、C2H2、Ar、CO、He 几种气体中， 有毒气体是： （ ） ； 共 465 题
A.H2、CO、C2H2
B.N2、Ar、He、CO2
C.O2、N2O
D.H2、N2、F2、C2H2
E.F2、Cl2、CO、C2H2
参考答案：E
解题分析：当人体吸入F2、Cl2、CO、C2H2时，使得气管、支气管、细支气管和肺泡,导致相应的病变，威胁到人身安全。

题目类型：单选题
394.N2、F2、O2、H2、CO2 、N2O、Cl2、C2H2、Ar、CO、He 几种气体中， 易燃气体是： （ ） ； 共 465 题
A.H2、CO、C2H2
B.N2、Ar、He、CO2
C.O2、 N2O
D.H2、N2、F2、C2H2
E.F2、Cl2、CO、C2H2
参考答案：A
解题分析：H2、CO、C2H2在有氧气的条件下，极易燃烧，有时候可能会发生爆炸，危险性较高。

题目类型：单选题
395.氨极易溶于水，有强烈的刺激性气味，能使人窒息死亡，属于有毒气体；氨能与氯气发生剧烈的反应。所以液氯和液氨不能再同一车厢配装，（  ）在同一库房内混储。 共 465 题
A.可以
B.不能
C.一般情况不可以
参考答案：B
解题分析：略

题目类型：单选题
396.苯是无色透明液体，易挥发，具有芳香气味；易溶于有机溶剂，不溶于水，故（  ）用水扑救苯引起的火灾。 共 465 题
A.不能
B.能
C.完全可以
参考答案：A
解题分析：略

题目类型：判断题
397.苯的爆炸极限是：1.4％～7.1％。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：常识题，略。

题目类型：多选题
398.不适合在化学实验室穿着的鞋有：共 465 题
A.凉鞋
B.高跟鞋
C.拖鞋
D.球鞋
参考答案：ABC
解题分析：凉鞋、高跟鞋、拖鞋均不适合在实验室穿着，化学品较多，仪器较多，很容易绊倒，造成仪器不正常运转，同时也可能将化学试剂滴在皮肤上，发生灼伤。

题目类型：单选题
399.常用的以下物质中，哪些在操作时应该在通风橱中（  ）。 共 465 题
A.浓硝酸
B.氨水
C.丙酮
D.以上都要需要
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
400.处理化学液体时，应用(    )保护面部。 共 465 题
A.太阳镜 
B. 防护面罩
C.毛巾
D.口罩
参考答案：B
解题分析：略

题目类型：单选题
401.对于现场液体泄露应及时进行_______、稀释、收容、处理。 共 465 题
A.覆盖
B.填埋
C.烧毁
D.回收
参考答案：A
解题分析：略

题目类型：多选题
402.危险化学品对人身会有刺激眼睛、灼伤皮肤、损伤呼吸道、麻痹神经、燃烧爆炸等危险，一定要注意化学药品的使用安全，应做到下列哪项?共 465 题
A.了解所使用的危险化学药品的特性，不盲目操作，不违章使用。
B.妥善保管身边的危险化学药品，做到：标签完整，密封保存；避热、避 居室内不要存放危险化学药品  
C.严防室内积聚高浓度易燃易爆气体  
D.碱灼伤后应立即用大量水洗，再以 1%-2%硼酸液洗，最后用水洗
参考答案：ABCD
解题分析：略

题目类型：单选题
403.危险化学品对人身会有刺激眼睛、灼伤皮肤、损伤呼吸道、麻痹神经、燃烧爆炸等危险，一定要注意化学药品的使用安全，以下不正确的做法是： 共 465 题
A.了解所使用的危险化学药品的特性，不盲目操作，不违章使用。
B.妥善保管身边的危险化学药品，做到：标签完整，密封保存；避热、避光、远离火种。
C.室内可存放大量危险化学药品。
D.严防室内积聚高浓度易燃易爆气体。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
404.回流和加热时，液体量不能超过烧瓶容量的： 共 465 题
A.1/2
B.2/3
C.3/4
D.4/5
参考答案：B
解题分析：回流和加热时，液体量不能超过烧瓶容量的2/3，如果超过，实验过程中加热液体，会发生飞溅，发生事故。

题目类型：判断题
405.加热试管时，管口不应朝向人。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
406.接触化学试剂的纸巾、手套等沾染物装入配发的废弃物专用纸箱，不得与试剂空瓶、废液混放。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
407.氢气的爆炸极限是：4％～74.2％。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：常识题，略。

题目类型：单选题
408.取用试剂时，必须遵守的原则是（  ）。 共 465 题
A.不能用手接触试剂，以免危害健康和沾污试剂
B.瓶塞应倒置桌面上，以免弄脏，取用试剂后，立即盖严，将试剂瓶放回原处，标签朝外
C.要用干净的药匙取固体试剂，用过的药匙要洗净擦干才能再用
D.以上都对。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：判断题
409.任何单位和个人不得生产、经营、使用国家禁止生产、经营、使用的危险化学品。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
410.涉及有毒试剂的操作时，应采取的保护措施包括： 共 465 题
A.佩戴适当的个人防护器具
B.了解试剂毒性，在通风橱中操作
C.做好应急救援预案
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：对有毒试剂，首先是要了解试剂毒性，佩戴适当的个人防护器具，在通风厨中操作，同时做好应急救援预案。

题目类型：单选题
411.易燃化学试剂理想存放温度是多少？允许存放最高室温不得超过多少 共 465 题
A.0～10℃，30℃
B.－4～4℃；30℃
C.0 ℃ ～5℃，20℃
D.－4～4℃，40℃
参考答案：B
解题分析：在使用易燃化学试剂时，一定要注意周围环境温度不要太高，一般不要超过30℃，最好在20℃以下，理想的存放温度为－4～4℃，不要与强氧化剂接触。

题目类型：判断题
412.一般将闪点在25℃以下的化学试剂列入易燃化学试剂，它们多是极易挥发的液体共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
413.乙炔的爆炸极限是：2.2％～81％共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
414.HCN进入机体，抑制呼吸酶作用，造成细胞内窒息，从而引起组织中毒性缺氧，全身性中毒症状共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
415.铬化合物中六价Cr毒性最大，有强刺激性，引起蛋白变性，干扰酶系统共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
416.易燃类液体的特点是： 共 465 题
A.闪点在25℃以下的液体，闪点越低，越易燃烧
B.极易挥发成气体
C.遇明火即燃烧
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：通常将闪点在25℃以下的化学试剂列入易燃化学试剂，它们多是很容易挥发的液体，使用易燃化学试剂时绝对不能靠近明火。遇明火即可燃烧，加热也不能直接用加热器。

题目类型：判断题
417.任何企业可以购买易制爆的化学品共 465 题
参考答案：错误
解题分析：依法取得危险化学品安全生产许可证、危险化学品安全使用许可证、危险化学品经营许可证的企业，凭相应的许可证件购买易制爆危险化学品。民用爆炸物品生产企业凭民用爆炸物品生产许可证购买易制爆危险化学品。

题目类型：多选题
418.实验室防火防爆的基本措施有：共 465 题
A.控制易燃、易爆物质的使用
B.加强容器设备的密闭性，不能用开口或破损容器盛装易燃物质
C.加强通风
D.不能用磨口塞的玻璃瓶盛装爆炸性物质、盛装化学危险品的容器必须清洗干净，以免与其他异物发生反应、使用惰性气体使用氧含量报警器、干燥爆炸性物质的使用应在惰性气体保护下进行
E.加强危化品管理
F.消除点火源
参考答案：ABCDEF
解题分析：

题目类型：多选题
419.下列介质中(      )物质与水作用会引起爆燃。共 465 题
A.钠 
B. 氢化钠 
C. 黄磷
D. 电石
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：单选题
420.甲烷的爆炸极限是： 共 465 题
A.5%-15%
B.4%-74.2%
C.12.5%-74.2%
D.2.6%-6%
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
421.一氧化碳的爆炸极限是： 共 465 题
A.5%-15%
B.4%-74.2%
C.12.5%-74.2%
D.2.6%-6%
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
422.氢气的爆炸极限是： 共 465 题
A.5%-15%
B.4%-74.2%
C.12.5%-74.2%
D.2.6%-6%
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
423.我国气体钢瓶常用的颜色标记中，氮气的瓶身和标字颜色分别为： 共 465 题
A.黑   蓝
B.黄   黑
C.黑   黄
D.蓝   黑
参考答案：C
解题分析：根据“常用气体钢瓶颜色标志”文件，氮气的瓶身是黑色，标字是黄色，故选C。没有瓶身黑色，标字蓝色的气体钢瓶。瓶身黄色，标字黑色的是氨气。瓶身蓝色，标字黑色的是氧气。

题目类型：单选题
424.氯的钢瓶颜色是什么颜色？(  ) 共 465 题
A.淡蓝
B.淡黄
C.铝白
D.深绿
参考答案：D
解题分析：

题目类型：判断题
425.不同的危险气体需要不同的气体报警器，如乙炔气需要安装乙炔报警器，氢气需要安装氢气报警器。气体报警器安装的高度是一样的。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：不同的气体报警器，根据气体类型安装在不同的高度上。

题目类型：多选题
426.易泄漏、易挥发的试剂存放设备与地点应保证充足的通风，下列属于易挥发的试剂有共 465 题
A.盐酸
B.硫酸
C.硝酸
D.磷酸
参考答案：AC
解题分析：

题目类型：判断题
427.危险化学品须向具有生产经营许可资质的单位进行购买，管制类化学品还需学校审批。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
428.化学品安全技术说明书英文简称为（）。 共 465 题
A.msds
B.mdss
C.mssd
D.sdms
参考答案：A
解题分析：

题目类型：多选题
429.化学品的储藏室、储藏区、储存柜等应（）。共 465 题
A.通风
B.隔热
C.避光
D.安全
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
430.互为禁忌的化学品不得混放，下列属于互为禁忌的化学品组合有（）。共 465 题
A.水合肼和过氧化氢
B.水合肼和乙醇
C.高锰酸钾和硫酸
D.高锰酸钾和重铬酸钾
参考答案：AC
解题分析：

题目类型：单选题
431.50平方米为标准的实验室危险化学品（不含压缩气体和液化气体）原则上不应超过（）千克或升。 共 465 题
A.50
B.75
C.100
D.200
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
432.50平方米为标准的实验室易燃易爆性化学品原则上不应超过（）千克或升。 共 465 题
A.50
B.75
C.100
D.200
参考答案：A
解题分析：

题目类型：判断题
433.剧毒化学品执行“五双”管理，五双是指双人验收、双人保管、双人发货、双把锁、双本账。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
434.下列属于剧毒化学品的有共 465 题
A.氯化汞
B.硫酸汞
C.醋酸汞
D.氧化汞
参考答案：ACD
解题分析：

题目类型：单选题
435.剧毒化学品有专人管理并做好贮存、领取、发放情况登记，登记资料至少保存（）。 共 465 题
A.半年
B.一年
C.两年
D.三年
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
436.麻醉药品和第一类精神药品管理符合“双人双锁”，有专用账册配备专人管理并建立专用账册，专用账册的保存期限应当自药品有效期期满之日起不少于（） 共 465 题
A.三年
B.四年
C.五年
D.六年
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
437.易制爆化学品存量合规、双人双锁保管，台账账册保存期限不少于（）。 共 465 题
A.半年
B.一年
C.两年
D.三年
参考答案：B
解题分析：

题目类型：判断题
438.易制毒化学品存量合规、均应双人双锁保管共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：单选题
439.第一类易制毒化学品、药品类易制毒化学品实现双人双锁管理，账册保存期限不少于（） 共 465 题
A.半年
B.一年
C.两年
D.三年
参考答案：C
解题分析：

题目类型：多选题
440.下列禁止混放的气瓶有共 465 题
A.氧气和氢气
B.氧气和一氧化碳
C.氧气和乙炔
D.氧气和二氧化碳
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：单选题
441.强腐蚀类危化品存放要求阴凉通风，并与其他药品隔离放置，应选用抗腐蚀性材料制成的架子，并放置于药品柜（   ）。 共 465 题
A.上端
B.外部
C.下端
D.中端
参考答案：C
解题分析：

题目类型：判断题
442.涉及有毒、可燃气体的场所，应张贴必要的安全警示标识，配有通风设施即可。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
443.气体钢瓶使用完毕，应及时关闭气瓶减压阀。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
444.气体钢瓶的使用状态，包括满、使用中、空瓶、少量。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
445.气体钢瓶存放点须通风、远离热源、避免暴晒，地面平整干燥时可以不另加固定链。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：单选题
446.为保证气瓶充气时不混入空气，不能将瓶内的气体用尽，惰性气体必须保留至少（   ）剩余压力。 共 465 题
A.0．3Mpa 
B.0．1Mpa
C.0．05Mpa
D.0．01Mpa
参考答案：C
解题分析：

题目类型：多选题
447.（  ）属于易制爆化学品。共 465 题
A.高氯酸
B.高氯酸镍
C.硝酸
D.硝酸钾
参考答案：ACD
解题分析：

题目类型：单选题
448.关于存储化学品说法错误的是？(  ) 共 465 题
A.危险化学品应当分类、分项存放，相互之间保持安全距离
B.遇火、遇潮容易燃烧、爆炸或产生有毒气体的化学危险品，不得在露天、潮湿、漏雨或低洼容易积水的地点存放
C.受阳光照射易燃烧、易爆炸或产生有毒气体的化学危险品和桶装、罐装等易燃液体、气体应当在密闭地点存放
D.防护和灭火方法相互抵触的危险化学品，不得在同一仓库或同一储存室存放
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
449.以下哪种物质不是易燃类液体？ 共 465 题
A.甘油
B.汽油
C.乙醚
D.苯
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
450.农业种植常使用硝酸铵作为肥料，但其危险性在于（    ）。 共 465 题
A.易燃烧
B.易腐蚀
C.易中毒
D.易爆炸
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
451.钠、钾等碱金属要贮存于?(  ) 共 465 题
A.水中
B.酒精中
C.煤油中
D.空气中
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
452.有些固体化学试剂接触空气即能发生强烈氧化作用，如白磷，应如何保存? 共 465 题
A.要保存在水中
B.放在试剂瓶中保存
C.用纸包裹存放
D.放在盒子中
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
453.废液应分类装入专用废液桶中，液面不超过容量的（）。废液桶须满足耐腐蚀、抗溶剂、耐挤压、抗冲击的要求 共 465 题
A.50%
B.60%
C.70%
D.75%
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
454.危险品仓库、化学实验废弃物贮存站不能建设在地下室空间，若在实验楼内，必须有警示、通风、隔热、避光、防盗、防爆、防静电、泄露报警、应急喷淋等技防措施，面积不超过（）平方米 共 465 题
A.20
B.30
C.40
D.50
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
455.危险品仓库的试剂不混放，整箱试剂的叠加高度不大于（）米。 共 465 题
A.1
B.1.2
C.1.4
D.1.5
参考答案：D
解题分析：

题目类型：多选题
456.装有配制试剂、合成品、样品等的容器上标签信息明确，标签信息包括（）。共 465 题
A.名称或编号
B.使用人
C.日期
D.购买人
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：判断题
457.实验室里经常有用饮料瓶存放试剂、样品的现象，保留原包装纸，贴上试剂标签即可。共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
458.最高工作压力大于或者等于0.1MPa（表压）的气体、液化气体和最高工作温度高于或者等于标准沸点的液体、容积大于或者等于30L且内直径（非圆形截面指截面内边界最大几何尺寸）大于或者等于150mm的固定式容器和移动式容器；盛装公称工作压力大于或者等于0.1MPa（表压），且压力与容积的乘积大于或者等于1.0MPa?L的气体、液化气体和标准沸点等于或者低于60℃液体的气瓶；氧舱等盛装气体或者液体，承载一定压力的密闭设备，须取得《特种设备使用登记证》；设备铭牌上标明为简单压力容器不需办理共 465 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：单选题
459.各种易燃气瓶的存放，必须距离明火(    )以上，避免阳光暴晒，搬运时不得碰撞 共 465 题
A.1米
B.5米
C.10米
D.15米
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
460.既属于易制毒又属于易制爆的化学品有（） 共 465 题
A.盐酸
B.高锰酸钾
C.高锰酸钠
D.硝酸
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
461.下列粉尘中，哪种粉尘可能会发生爆炸？（  ） 共 465 题
A.生石灰
B.面粉
C.水泥
D.钛白粉
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
462.铝粉、镁粉自燃时如何扑救？（  ） 共 465 题
A.用湿砂子灭火
B.用泡沫灭火器
C.用干粉灭火器
D.用干砂子灭火
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
463.危险化学品的急性毒性中LD50的单位是什么？(  ) 共 465 题
A.mg/kg
B.g/kg
C.mL/kg
D.mL
参考答案：A
解题分析：

题目类型：判断题
464.丙酮属于易制毒化学品。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
465.盐酸属于管制类化学品。共 465 题
参考答案：正确
解题分析：

1.燃烧需要同具时备的三要素为（）。 共 98 题
A.木材、打火机、汽油；
B. 危险化学品、煤气罐、压力容器；
C. 雷鸣闪电、高压电、摩擦发热；
D. 可燃物、点火源、氧化剂或助燃物；
E.氧化剂、还原剂、催化剂。
参考答案：D
解题分析：燃烧的实质是可燃物与氧化剂发生剧烈的放热化学反应。当可燃物遇点火源或热源，使可燃物的温度达到其着火温度点时，常伴有可见的火焰、发光、发烟（产生气体产物）的现象。如木材、汽油、某些危险化学品、还原剂、煤气、纸张、布料、酒精、液化石油等属于可燃物。如氧气、空气及其它能促进、帮助和支持可燃物质燃烧的物质属于氧化剂或助燃物。明火、热源及其它能使可燃物的温度不断升高的源通称点火源或着火源。物质的燃烧必需同时具备可燃物、氧化剂或助燃物和点火源这三要素。

题目类型：单选题
2.《高等学校消防安全管理规定》（简称《规定》）理解正确的是（）。 共 98 题
A.驻校内其他单位的消防安全管理不适用该《规定》；
B. 领导干部和共产党员适用该《规定》、普通和外籍师生员工，特别是承担着国家重大研发项目的课题组人员可以不适用该《规定》；
C. 学校在消防安全工作方针是“预防为主、防消结合”；
D.学校无需开展消防安全教育和培训、演练、自救逃生技能学习、不必强调消防安全意识；
E.学校不用逐级签订消防安全责任制和岗位消防安全责任制。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
3.水可以用来扑灭实验室内哪类失火（）。 共 98 题
A.金属钠和钾。
B.冰箱和手机或充电器。
C.纸张、衣物。
D.乙醇、乙醚、丙酮。
E.电源插座和电源接线板及电气设备。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
4.灭火毯灭火的原理是（）。 共 98 题
A.覆盖火源，阻隔空气。
B.覆盖火源，降低燃烧物的表面温度。
C.覆盖火源，稀释燃烧物的浓度。
D.覆盖火源，阻断自由基链反应。
E.覆盖火源，消灭氧化剂和还原剂。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
5.关于灭火毯作用或功能描述不正确的是（）。 共 98 题
A.适用于小范围的织物、纸张、木材、烹饪及常见易燃化学试剂如乙醇、丙酮、苯等失火的初期灭火。
B.失控的大火现场可以将灭火毯裹于全身，阻挡火源，减轻逃生时的人身伤害。
C.可以用于扑灭电失火。
D.用于扑灭金属钠和钾失火时，揭开灭火毯后，残余的钠和钾很快就会复燃。
E.灭火毯用于灭火后，经简单清洁和清理即可继续反复使用。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
6.用泡沫灭火器时，将灭火器倒立，使分别盛放的硫酸铝和碳酸氢钠溶液混合，产生大量的二氧化碳气体，与盐的水溶液泡沫，喷射粘附在燃烧物表面，达到灭火目的。下列说法错误的是（）。 共 98 题
A.适用于小范围的织物、纸张、木材等固体失火的扑灭。
B.泡沫灭火器的主要灭火原理是隔绝空气和降低燃烧物的表面温度。
C.由于水导电，不可以用于扑灭电失火。
D.不可以用于扑灭金属钠和钾失火。
E.不可以用于任何液态有机化学试剂的灭火。
参考答案：E
解题分析：水用于扑灭比重小于水的有机化学试剂，会使燃烧物面积扩大和导致液体扩散。但用于比重小于水的有机化学试剂扑灭时，当水与试剂互不相容时，水因表面张力，会在试剂表面聚集达到隔绝空气和降低试剂表面温度的作用而灭火；当水与试剂互相容时，同样可以稀释燃烧物达到降低试剂的浓度和表面温度而灭火。

题目类型：单选题
7.干粉或粉末灭火器的灭火剂主要是无机盐如NaCl、碳酸氢钠、磷酸铵盐等的干燥超细粉末。通过氮气等气体载体，将盐粉末喷在火焰的根部，达到灭火作用。下列说法错误的是（）。 共 98 题
A.适用于小范围的织物、纸张、木材等固体失火的扑灭。
B.适用于可燃、易燃、液体和气体初期火灾。
C.适用于带电设备的初期火灾扑灭。
D.适用于扑灭金属钠和钾失火。
E.对于贵重仪器设备失火慎用，不可以用于能与这些灭火剂盐发生剧烈化学反应，导致更严重灾害的失火场所的灭火。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
8.二氧化碳灭火器主要是通过喷射高压二氧化碳气体快速隔绝燃烧物与空气的接触达到灭火的作用。在室外使用时，应选择上风方向喷射，因室内空间窄小，灭火后操作者应迅速离开，以防窒息。下列关于二氧化碳灭火器说法错误的是（）。 共 98 题
A.扑救贵重设备、档案资料、仪器仪表的初期火灾。
B.扑救油类的初期火灾。
C.扑救600伏以下电气设备的初期火灾。
D.扑救气体如氢气、甲烷等的初期火灾。
E.扑救金属钠和钾失火的初期火灾。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
9.水基（水雾）型灭火器的灭火剂主要有碳氢表面活性剂、氟碳表面活性剂、阻燃剂和助剂组成。下列关于水基（水雾）型灭火器说法错误的是（）。 共 98 题
A.适用于小范围的织物、纸张、木材等固体失火的扑灭。
B.适用于可燃、易燃、液体的初期火灾。
C.气体初期火灾。
D.适用于正常民用电压时，带电设备的初期火灾扑灭。
E.适用于扑灭金属钠和钾失火。
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
10.下列不属于二级学院消防安全职责的是（）。 共 98 题
A.定期进行防火检查，做好检查记录，及时消除火灾隐患。
B.加强学生宿舍用火、用电安全教育与检查。
C.建立本单位的消防安全责任考核、奖惩制度。
D.开展经常性的消防安全教育、培训及演练。
E.按规定配置消防设施、器材并确保其完好有效。
参考答案：B
解题分析：学生宿舍管理部门应当履行“加强学生宿舍用火、用电安全教育与检查”安全管理职责。

题目类型：多选题
11.下列（）属于学校的消防安全重点单位。共 98 题
A.学生宿舍、食堂（餐厅）、教学楼、校医院、超市（市场）、公共娱乐等人员密集场所。
B.易燃易爆等危险化学物品的储存、使用部门。
C.图书馆、档案馆、文物古建筑。
D.供水、供电等系统。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：单选题
12.《高等学校消防安全管理规定》学校消防安全检查的最低频次为（）。 共 98 题
A.每两周一次。
B.每月一次。
C.每季度一次。
D.每学期一次。
E.每年一次。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
13.《高等学校消防安全管理规定》，学校二级单位防火检查的最低频次为（）。 共 98 题
A.每两周一次。
B.每月一次。
C.每季度一次。
D.每学期一次。
E.每年一次。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：多选题
14.下列属于违反消防安全规定的行为是（）。共 98 题
A.将安全出口上锁、遮挡，或者占用、堆放物品影响疏散通道畅通。
B.消火栓、灭火器材被遮挡影响使用或者被挪作他用。
C.在具有火灾、爆炸危险的场所吸烟、使用明火。
D.关闭消防设施、切断消防电源。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
15.打消防报警电话时，需要告诉接警警官的信息是（）。共 98 题
A.报警人姓名。
B.失火的详细地址。
C.失火的原因。
D.失火的规模。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：单选题
16.被困火灾现场，不宜轻易采取的自救措施是（）。 共 98 题
A.释放呼救信号。
B.选择通风、有水源的地方暂时躲避。
C.戴防毒面具，朝上风口，特别是安全通道指示的方位逃生。
D.位于高层时，选择乘电梯或跳楼逃生。
E.沿可攀附的管道、器物逐步逃离。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
17.为防止火灾发生时产生的烟雾影响视觉，“安全出口标志灯”安装高度离地面或各楼层地面（）为宜。 共 98 题
A.0.5米。
B.1米。
C.1.5 ~ 2米。
D.2 ~ 2.5米。
E.3 ~ 5米。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
18.为方便人员疏散时，无论从哪个位置都能够找到正确的紧急逃生出口，消防应急疏散通道或安全紧急出口通道安装的应急疏散指示灯相互间的距离不应大于（）米。 共 98 题
A.5米。
B.10米。
C.20米。
D.50米。
E.100米。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
19.《建筑灭火器配置设计规范》规定，消防灭火器的配置标准分为火灾种类和灭火器的选择以及消防设施的设置。下列说法错误的是（）。 共 98 题
A.施工层建筑物面积500 m2内，配置泡沫灭火器不少于2个，每增加500 m2，增加1个泡沫干粉灭火器。
B.固体可燃物质需要选择泡沫灭火器；液体火灾，如汽油或煤油等易燃液体，需配备干粉、泡沫或二氧化碳灭火器；可燃气体需配备干粉或二氧化碳灭火器；带电火灾需配备二氧化碳或者干粉灭火器。
C.图书馆、办公楼、教学楼每50 ~ 100 m2配置1个灭火器。
D.易燃易爆物存放场所每50 m2配置不少于2个干粉灭火器。
E.高等学校的化学类科研实验室硕士或博士研究生及以上学历人员为主要群体，因为掌握的化学知识较多，所以可以不用进行消防设施的培训
参考答案：E
解题分析：

题目类型：单选题
20.因为高校的硕士和博士研究生主要工作是科研和获得学位，因此未达国有资产报废年限的已损坏的仪器设备就可以放在走廊等消防通道内，以便为实验室腾挪出更多空间。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
21.作为普通的硕士和博士研究生核心任务是通过参与完成导师的科研课题，从而获得学位顺利毕业，因此与实验室消防安全的相关的知识和技能的学习可以不参与，相关的责任和义务由学院领导、导师或实验室安全员承担。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
22.学校各单位和师生员工应当依法履行保护消防设施、预防火灾、报告火警和扑救初起火灾等维护消防安全的义务。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
23.教育行政部门依法履行对高等学校消防安全工作的管理职责，检查、指导和监督高等学校开展消防安全工作，督促高等学校建立健全并落实消防安全责任制和消防安全管理制度。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
24.学校必须设立或者明确负责日常消防安全工作的机构，配备专职消防管理人员，履行监督检查有关单位做好易燃易爆等危险品的储存、使用和管理工作，审批校内各单位动用明火作业的职责。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
25.消防砂为干燥和粒度均匀细小的砂子，主要通过覆盖燃烧物而隔绝燃烧物与空气的接触及降低燃烧物的温度达到灭火的作用。因此，消防砂和铁砂等可以用于金属钠和钾失火的初期灭火。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
26.在门窗、阳台等部位不得设置影响逃生和灭火救援的障碍物。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
27.学校应当保障疏散通道、安全出口、消防车通道畅通。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
28.学校购买、储存、使用和销毁易燃易爆等危险品，应当按照国家有关规定严格管理、规范操作，并制定应急处置预案和防范措施。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
29.长期与危险化学品打交道的实验人员，上岗前无须进行培训 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：B
解题分析：中华人民共和国教育部、中华人民共和国公安部第28号令《高等学校消防安全管理规定》第二十一条 学校购买、储存、使用和销毁易燃易爆等危险品，应当按照国家有关规定严格管理、规范操作，并制定应急处置预案和防范措施。学校对管理和操作易燃易爆等危险品的人员，上岗前必须进行培训，持证上岗。

题目类型：单选题
30.学校应当对动用明火实行严格的消防安全管理。禁止在具有火灾、爆炸危险的场所吸烟、使用明火；因特殊原因确需进行电、气焊等明火作业的，动火单位和人员应当向学校消防机构申办审批手续，落实现场监管人，采取相应的消防安全措施。作业人员应当遵守消防安全规定。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：中华人民共和国教育部、中华人民共和国公安部第28号令《高等学校消防安全管理规定》第二十二条

题目类型：单选题
31.学校应当在火灾事故发生后两个小时内向所在地教育行政主管部门报告。较大以上火灾同时报教育部。火灾扑灭后，事故单位应当保护现场并接受事故调查，协助公安机关消防机构调查火灾原因、统计火灾损失。未经公安机关消防机构同意，任何人不得擅自清理火灾现场。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：中华人民共和国教育部、中华人民共和国公安部第28号令《高等学校消防安全管理规定》第二十四条

题目类型：单选题
32.消防经费使用坚持专款专用、统筹兼顾、保证重点、勤俭节约的原则。?任何单位和个人不得挤占、挪用消防经费。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
33.对未依法履行消防安全职责、违反消防安全管理制度、或者擅自挪用、损坏、破坏消防器材、设施等违反消防安全管理规定的，学校应当责令其限期整改，给予通报批评；对直接负责的主管人员和其他直接责任人员根据情节轻重给予警告等相应的处分。涉及民事损失、损害的，有关责任单位和责任人应当依法承担民事责任。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
34.操作灭火器灭火时，应对着火焰的根部喷射灭火剂。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
35.使用干粉灭火器的操作步骤是：一晃瓶，二拔保险栓，三拿喷管，四压把喷干粉。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
36.使用泡沫灭火器的操作步骤是：先把灭火器颠倒过来呈垂直状态，用劲上下晃动几下，然后放开喷嘴。两手分别抓筒耳和筒底边缘，把喷嘴朝向燃烧区喷射。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
37.二氧化碳灭火器的使用操作方法：一手握着压把，二拔保险栓，三距火源约2米处，手拿着喇叭筒，用力压下压把，四对着火源根部喷射，并不断推前，直至把火焰扑灭。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
38.灭火人员持灭火器灭火时，应选择站在下风口。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
39.易燃液体的闪点就是可能引起火灾的最低温度。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
40.加油站严禁烟火和使用手机等电子通讯产品。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：汽油属于易燃品，烟火和电磁波都属于点火源。加油站无门窗的敞开式设计就是为了避免溢出的汽油积累，引发火灾，甚至爆炸。

题目类型：单选题
41.实验室起火灾报警作用的设备是（）。 共 98 题
A.气体泄漏报警器；
B.烟感器。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
42.火灾中死亡的人有约80%为烟气窒息致死。多层折叠的湿毛巾可滤去烟雾中约60%的有害物。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
43.遇煤气罐类可能引发爆炸的物品着火时，应冷静处置。着火初期，煤气与空气的混合比例达不到引发爆炸的浓度，罐体温度也未高到使罐内物品膨胀超出罐体能承受的程度时，可先关煤气阀，避免火灾的扩大，然后实施周边物品的救火。如果着火时间长，无法判断会否发生罐体爆炸，可先用喷水冷却罐体，然后关煤气阀，再实施救火。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
44.实验室的门和走廊里的防火安全门向里或向外开都可以。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：B
解题分析：所有安全门必须向外开，以免紧急情况下逃离人员拥堵而无法将门打开。

题目类型：单选题
45.安全通道净空高度和宽度一般不低于3.5 m和3 m。高度在15 m 以下建筑物，进出口通道长度不低于3 m；高度在 15 ~ 30 m 的建筑物，进出口通道长度不低于 4 m；高度超过30 m的建筑物，进出口通道长度不低于5 m。 共 98 题
A.正确；
B.错误。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
46.实验室少量常见易燃溶剂如乙醇、甲醇、丙酮、乙醚等失火时，不可选用的灭火方法是（）。 共 98 题
A.用灭火毯覆盖火源。

B.使用干粉灭火器扑灭。

C.用消防砂子覆盖火源。

D.喷水熄灭火源。

E.使用水基（水雾）型灭火器灭火。
参考答案：D
解题分析：乙醇、甲醇、丙酮、乙醚等等比重小于水，而且水能溶于其中，因此喷水灭火时，燃烧物体积增大，会使失火面积扩大。水基（水雾）型灭火器的灭火剂为有机阻燃剂等成分，实际并不含有水。

题目类型：单选题
47.实验室少量金属钾、钠失火时，不可选用的灭火方法是（）。 共 98 题
A.专用干粉灭火器。

B.泡沫灭火器。

C.用消防砂子覆盖火源。

D.干石粉覆盖火源。

E.铁屑或水泥覆盖火源。
参考答案：B
解题分析：金属钾、钠与水会发生剧烈放热化学反应，并产生易燃易爆的氢气。泡沫灭火器喷出的灭火剂中含有水，会加剧火灾。

题目类型：判断题
48.外来务工人员的消防安全管理由校内用人单位负责。共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
49.在附近无水源，身上着火来不及脱衣服时，应就地打滚，将火苗压灭进行自救。共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
50.火或热水等引起的大面积烧伤、烫伤，必须用湿毛巾、湿布、湿棉被覆盖，然后送医院进行处理共 98 题
参考答案：正确
解题分析：火或热水等引起的大面积烧伤、烫伤，必须用湿毛巾、湿布、湿棉被覆盖，然后送医院进行处理。烫伤发生后，千万不要揉搓、按摩、挤压烫伤的皮肤，也不要急着用毛巾拭擦。

题目类型：判断题
51.建筑物发生火灾时，乘坐电梯疏散即快速又安全省力共 98 题
参考答案：错误
解题分析：建筑物发生火灾时，不能乘坐电梯，电梯可能因停电或失控，同时又因“烟囱效应”，电梯井常常成为浓烟的流通道。

题目类型：判断题
52.实验大楼因出现火情发生浓烟时应迅速离开，当浓烟已穿入实验室内时，要沿地面匍匐前进，因地面层新鲜空气较多，不易中毒而窒息，有利于逃生。当逃到门口时，千万不要站立开门，以避免被大量浓烟熏倒。共 98 题
参考答案：正确
解题分析：避免吸入浓烟，发生生命危险。

题目类型：判断题
53.实验室发生火警、火灾时，应立即采取措施灭火，并报保卫处或119共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
54.实验室内出现火情逃到室外走廊时，要尽量做到随手关门，这样一来可阻挡火势随人运动而迅速蔓延，增加逃生的有效时间。共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
55.实验中遇到一般烫伤和烧伤，不要弄破水泡，在伤口处用95%的酒精轻涂伤口，涂上烫伤膏或涂一层凡士林油，再用纱布包扎。共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
56.大火封门无路可逃时，可用浸湿的被褥、衣物堵塞门缝，向门上泼水降温，以延缓火灾蔓延时间，呼叫待援共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
57.当可燃烧液体呈流淌状燃烧时，应将灭火剂的喷流对准火焰根部由近而远并左右扫射，向前快速推进，直至火焰扑灭共 98 题
参考答案：正确
解题分析：对准火焰根部由近而远能最有效的扑灭可燃液体的燃烧

题目类型：判断题
58.扑灭电器火灾可以使用泡沫灭火器共 98 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
59.干粉灭火器适用于有机溶剂起火共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
60.灭火的基本原理：（）。共 98 题
A.隔离灭火法
B.窒息灭火法
C.冷却灭火法
D.抑制灭火法
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：单选题
61.灭火的基本方法是什么？ 共 98 题
A.隔离、通风、窒息、化学中断
B.通风、冷却、窒息、化学中断
C.隔离、窒息、冷却、化学中断
参考答案：C
解题分析：

题目类型：判断题
62.万一着火，应冷静判断情况，采取适当措施灭火;可根据不同情况，选用水、沙、泡沫、CO2 或 CCl4 灭火器灭火共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
63.在室外灭火时，应站在上风位置。共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
64.由于行为人的过失引起火灾，造成严重后果，危害公共安全的行为，构成： 共 98 题
A.纵火罪
B. 失火罪
C. 玩忽职守罪
D. 重大责任事故罪
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
65.有机物或能与水发生剧烈化学反应的药品着火，应用(      )    ，以免扑救不当造成更大损害。 共 98 题
A.其他有机物灭火
B.自来水灭火
C.灭火器或沙子扑灭
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
66.在火灾初发阶段，应采取哪种方法撤离？ 共 98 题
A.乘坐电梯
B. 用湿毛巾捂住口鼻低姿从安全通道撤离
C. 跳楼逃生
D. 跑到楼顶呼救
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
67.在火灾逃生方法中，以下不正确的是： 共 98 题
A.用湿毛巾捂着嘴巴和鼻子
B.弯着身子快速跑到安全地点
C.躲在床底下，等待消防人员救援? 
D.马上从最近的消防通道跑到安全地点。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：判断题
68.由于二氧化碳不含水、不导电，所以可以用来扑灭精密仪器和一般电气火灾以及一些不能用水扑灭的火灾。共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
69.爆炸物品在发生爆炸时的特点有： 共 98 题
A.反应速度极快，通常在万分之一秒以内即可完成
B. 释放出大量的热
C. 产生大量的气体
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
70.身上着火后，下列哪种灭火方法是错误的？ 共 98 题
A.就地打滚 
B. 用厚重衣物覆盖压灭火苗
C. 迎风快跑
D. 大量水冲或跳入水中
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
71.扑灭电器火灾不宜使用下列何种灭火器材？ 共 98 题
A.二氧化碳灭火器
B. 干粉灭火器
C. 泡沫灭火器
D. 灭火砂
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
72.实验室电器设备所引起的火灾，应： 共 98 题
A.用水灭火
B.用二氧化碳或干粉灭火器灭火
C.用泡沫灭火器灭火
参考答案：B
解题分析：

题目类型：多选题
73.镁、铝等引起的火灾可用以下(      )灭火剂扑灭。共 98 题
A.干燥的砂子  
B. 水   
C. 干粉 
D. 泡沫
参考答案：AC
解题分析：

题目类型：单选题
74.以下关于灭火器描述正确的是 共 98 题
A.灭火器正常状态指针应该指向红色区域
B.灭火时应该对准火苗外焰
C.对酒精引起的火灾应当使用水基型灭火器
D.不拔插销，灭火器无法使用
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
75.干粉灭火器适用于 共 98 题
A.电器起火 
B.可燃气体起火 
C.有机溶剂起火 
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：干粉灭火器主要用于扑救石油、有机溶剂等易燃液体、可燃气体和电气设备的初期火灾。

题目类型：单选题
76.使用灭火器扑救火灾时要对准火焰( )喷射 共 98 题
A.上部 
B.中部 
C.根部
参考答案：C
解题分析：

题目类型：判断题
77.干粉灭火剂是扑救精密仪器火灾的最佳选择。共 98 题
参考答案：错误
解题分析：干粉灭火剂是由灭火基料（如小苏打、碳酸铵、磷酸的铵盐等）和适量润滑剂（硬脂酸镁、云母粉、滑石粉等）、少量防潮剂（硅胶）混合后共同研磨制成的细小颗粒，用二氧化碳作喷射动力。喷射出来的粉末，浓度密集，颗粒微细，盖在固体燃烧物上能够构成阻碍燃烧的隔离层，同时析出不可燃气体，使空气中的氧气浓度降低，火焰熄灭。对精密仪器防止细微颗粒进入仪器，最好不用干粉灭火剂。

题目类型：单选题
78.遇水燃烧物质起火时,不能用(  )扑灭。 共 98 题
A.干粉灭火剂
B.泡沫灭火剂
C.二氧化碳灭火剂
参考答案：B
解题分析：略

题目类型：单选题
79.火灾发生时，湿毛巾折叠8层为宜，其烟雾浓度消除率可达： 共 98 题
A.40%  
B. 60%  
C. 80%  
D. 95%
参考答案：B
解题分析：毛巾折叠起来后捂住口鼻就会起到很好的防烟作用。若将干毛巾折叠16层，烟雾消除率达90%以上。一条毛巾折叠8层为宜，这时烟雾消除率达60%以上。

题目类型：单选题
80.如果实验出现火情，要立即 共 98 题
A.停止加热，移开可燃物，切断电源，用灭火器灭火 
B.打开实验室门，尽快疏散、撤离人员 
C.用干毛巾覆盖上火源，使火焰熄灭
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
81.实验大楼安全出口的疏散门应 共 98 题
A.自由开启 
B.向外开启 
C.向内开启 
D.关闭，需要时可自行开启
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
82.由于行为人的过失引起火灾， 造成严重后果的行为，构成： 共 98 题
A.纵火罪 
B.失火罪 
C.玩忽职守罪 
D.重大责任事故罪
参考答案：B
解题分析：涉嫌失火罪。刑法第115条规定的失火罪，是指由于行为人的过失引起火灾，造成严重后果，危害公共安全的行为。这是一种以过失酿成火灾的危险方法危害公共安全的犯罪。

题目类型：判断题
83.地面或实验台面着火，若火势不大，可用湿抹布或砂土扑灭共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
84.反应器内着火，可用灭火毯或湿抹布盖住瓶口灭火共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
85.衣服着火时，切勿奔跑，应迅速脱衣，用水浇灭，或就地打滚灭火共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
86.有机溶剂和油脂类物质着火，火势较小时，可用湿抹布或砂土扑灭。共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
87.烘箱冒烟时，应快速切断电源，使其慢慢降温，并准备灭火器备用，不可轻易打开烘箱门，以免引发事故共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
88.火灾四会包括共 98 题
A.会判断火情
B.会报警
C.会使用灭火器
D.会逃生
E.会设置警戒
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
89.因为火灾中被浓烟熏死呛死的人数大大超过被烧死这，因此，如果是下层建筑着火，不能盲目下楼梯，可在火势较小的一侧寻找相对安全的房间避难共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
90.火灾发生时，要正确报报警，包括：共 98 题
A.拨打学校保卫处电话
B.保持冷静，向接警中心讲清失火单位地址、名称、失火原因、火势大小、着火范围、火势可能发生变化
C.告诉对方自己电话号码和姓名，方便联系
D.场外人员可在岔路口等候消防车，以便引导消防车迅速到场
E.如果着火位置发生了新的变化，应及时告知
参考答案：ABCDE
解题分析：

题目类型：多选题
91.火灾发生时，若无法逃离，应进入相对安全的房间避难，进入房间后，应共 98 题
A.关闭房门
B.用毛巾、棉被等封闭所有能看见的空调出风口，防治浓烟蔓延
C.用浸湿的毛巾或衣物捂住口鼻
D.白天，寻找色彩亮丽的衣服或者布条，在窗口呼救；晚上，用手电筒吸引人注意，禁止使用打火机，避免引起爆炸
E.火势较大时，应趴在地面呼救，或边呼救边敲击暖气和自来水管
参考答案：ABCDE
解题分析：

题目类型：多选题
92.火灾发生时，不应做的事，包括共 98 题
A.乘坐电梯
B.屋外火势较大，在房间躲避时站立大声呼救
C.晚上呼救时，用打火机引人注意
D.用湿毛巾捂住口鼻
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：判断题
93.火灾发生时，应尽快撤离，不应因害羞或顾及贵重物品而把宝贵的逃生时间浪费在穿衣或者寻找、搬离贵重物品上共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
94.发生火灾时，如果发现火势并不大，且尚未对人造成很大威胁时，应奋力将小火控制、扑灭，千万不能惊慌失措乱叫乱窜，置小火于不顾而酿成大灾，应争分夺秒扑灭“初期火灾”。共 98 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
95.工作时如果发现计算机着火了，正确的做法是（）共 98 题
A.迅速往计算机上泼水灭火
B.拔掉电源
C.用泡沫灭火器扑救
D.用干粉灭火器扑救
参考答案：BD
解题分析：略

题目类型：多选题
96.计算机机房内宜配置（ ）共 98 题
A.干粉灭火器
B.泡沫型灭火器
C.二氧化碳灭火器
D.储水设备
参考答案：AC
解题分析：略

题目类型：单选题
97.根据《建筑工程施工现场消防安全技术规范（GB50720-2011）》,氧气瓶与乙炔气瓶应远离火源，与火源的距离不应小于（   ）m，并采取避免高温和防止暴晒的措施。 共 98 题
A.5
B.10
C.15
D.20
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
98.精密仪器发生火灾时，最好使用（）灭火。 共 98 题
A.用湿砂子灭火
B.用泡沫灭火器
C.用干粉灭火器
D.用二氧化碳灭火器
参考答案：D
解题分析：

题目类型：判断题
1.空气开关可以有效地防止电气火灾。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：若使用空气开关，则一定要添加合适的漏电保护器，才能有效防止电气火灾。

题目类型：判断题
2.电气线路着火，要先切断电源，再用干粉灭火器或二氧化碳灭火器灭火，不可直接泼水灭火，以防触电或电气爆炸伤人。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
3.电源插座附近不应堆放易燃物等杂物共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
4.短路会使短路处甚至整个电路过热，从而导致线路的绝缘层燃烧，引发火灾。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
5.对容易产生静电的场所，应保持空气潮湿；工作人员要穿防静电的衣服和鞋靴。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：静电的电量虽然不大，但其放电时产生的静电火花会有可能引起爆炸和火灾。因此，工作场所要保持空气潮湿；工作人员要穿防静电的衣服和鞋靴。

题目类型：判断题
6.发现实验室楼的配电箱起火，可以用楼内的消火栓放水灭火共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
7.在易燃、易爆、易灼烧及有静电发生的场所，可以使用化纤防护用品。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：易燃、易爆、易灼烧及有静电发生的场所，工作人员不应使用化纤防护用品，此类用品极易燃烧，不利于保护工作人员。

题目类型：判断题
8.50毫安的交流电就可以使人遭到致命电击。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：触电时，电流通过人体，对人体伤害主要有电击：在开始触电的瞬时，人体电阻高，如不能立即摆脱电源，人体电阻将会迅速下降，通过人体的电流继续增加，当电流增加到0.02～0.05A时，人体肌肉发生痉挛，呼吸困难，必脏麻痹，而至死亡。

题目类型：判断题
9.不使用绝缘损坏或接地不良的电气设备。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
10.布线时，强、弱电可以合用同一电缆管线。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：布线时,强、弱电不可以合用同一电缆管线，因为强电会干扰弱电。

题目类型：判断题
11.电分强电和弱电，弱电开关等元件不能用在强电电路。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：防止发生元件的损坏，引发漏电、触电事故。

题目类型：判断题
12.负载处于工作状态时，可以插、拔、接电气线路。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
13.各种电源是否有电，可用试电笔检验。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：需要在一定的电压下测定，才可以用试电笔检验，如果是低压直流电，验电笔也是不起作用的。

题目类型：判断题
14.接电路元器件时，主要应关注元器件的耐压和能承受的功率。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：高耐压、大功率的元器件，使用过程中不易因各种原因而击穿或者超负荷工作，避免漏电、触电事故的发生。

题目类型：判断题
15.接临时电源要用合格的电源线，电源插头、插座要安全可靠，损坏的不能使用，电源线接头要用绝缘胶布包好。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：损坏的电源线、插头、插座极易发生漏电，导致触电事故发生，电源接头用绝缘胶布包好是保证安全的必要措施

题目类型：判断题
16.连接在接线板上的用电总负荷不能超过接线板的最大容量。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
17.漏电保护器对两相触电（人体双手触及两相电源），不起保护作用。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：人体的两处同时触及两相带电体的触电事故，这时人体承受的是380V的线电压，其危险性一般比单相触电大。当发生人体单相触电事故时，漏电保护器时它能起到很好的保护作用。但是，人体一但接触两相带电体时，保护器就没有作用了。

题目类型：判断题
18.任何电气设备在未验明无电时，一律认为有电，不能盲目触及。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
19.使用电气设备时可以用两眼插头代替三眼插头共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
20.为避免线路负荷过大，而引起火灾，功率1000瓦以上的设备不得共用一个接线板。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
21.用电安全的基本要素有：电气绝缘、安全距离、设备及其导体载流量、明显和准确的标志。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：根据安全用电规定细则，电气绝缘、安全距离、设备及其导体载流量、明显和准确的标志等，均为用电安全的基本要素，工作人员应当严格遵守，保证用电安全。

题目类型：判断题
22.在清洁、维修仪器时，应先断电并确保无人能开启仪器共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
23.当手、脚或身体沾湿或站在潮湿的地板上时，切勿启动电源开关和触摸电气用具共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
24.对于容易产生静电的场所，应保持地面潮湿，或者铺设导电性能好的地板。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：静电的电量虽然不大，但其放电时产生的静电火花会有可能引起爆炸和火灾。因此，工作场所要保持空气潮湿；或者铺设导电性能好的地板。

题目类型：单选题
25.在易燃易爆场所不能穿 共 155 题
A.布鞋 
B.胶鞋 
C.带钉鞋
参考答案：C
解题分析：穿普通的带铁钉的鞋子可能和铁皮的地板，有铁的箱体发生摩擦产生火花，如果身体带有静电的话，或者有漏电的地方，铁钉就成了导体。劳动保护法有严格的规定。从事危险作业、接触易燃易爆的化学物品必须按规定劳保着装。比如加油站、电工等工种。

题目类型：单选题
26.低压验电笔一般适用于交、直流电压为（ ）V 以下。 共 155 题
A.220 
B. 380 
C. 500
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
27.电分强电和弱电。下列说法正确的是： 共 155 题
A.强电和弱电开关等元件可通用 
B.弱电开关等元件不可用在强电电路 
C.开关不分强弱 
D.弱电开关等元件可用在强电电路
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
28.电源电压高于电容耐压时，会引起 共 155 题
A.电容短路 
B.电容发热 
C.电容爆裂而伤害到人 
D.电容不会爆裂
参考答案：C
解题分析：电源电压高于电容耐压时，随着电压不断上升,电容最终会被击穿，引起爆裂而伤害到人，选项C正确。

题目类型：单选题
29.高电压实验时，接地杆使用的接地线应使用 共 155 题
A.普通带绝缘层的多股铝线 
B.普通带绝缘层的多股铜线 
C.普通的单股裸铜线 
D.普通的多股裸铜线
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
30.交流电路断电后，内部的电容可能会 共 155 题
A.电死人 
B.用仪表测量电容值时，会损坏仪表 
C.有高电压 
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
31.静电放电时产生的静电火花会有可能引起爆炸和火灾，比较常见的是放电时瞬间的电流造成精密实验仪器损坏，错误的预防措施有 共 155 题
A.保持工作场所的湿度在低水平 
B.进行特殊危险实验时，操作人员应先接触设置在安全区内的金属接地棒，以消除人体电位 
C.尽量穿不宜产生静电的工作服，不要在易产生静电的场所梳理头发 
D.计算机进行维护时，先将手触摸其他金属导电体，然后再拆机
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
32.摩擦是产生静电的主要原因之一，尤其在干燥的环境中，人体的活动和物体的移动都会产生静电。静电在突然释放的时会对人体或设备造成损伤，以下哪种是防止静电事故的主要办法。 共 155 题
A.人体接触对静电敏感设备时，应提前释放自己身体中积累的电荷，例如带静电防护手环、使用静电防护毯 
B.用电设备都良好接地 
C.保证电路良好的绝缘 
D.在易产生静电的场所梳理头发
参考答案：A
解题分析：静电有三大特点：一是电压高；二是静电感应突出；三是尖端放电现象严重。为了防止静电产生危害，应该注意，人体接触对静电敏感设备时提前释放自己身体中积累的电荷，选项A正确。

题目类型：单选题
33.三线电缆中的红线代表( ) 共 155 题
A.零线 
B.火线 
C.地线
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
34.使用电气设备时，由于维护不及时，当 ( )进入时，可导致短路事故。 共 155 题
A.导电粉尘或纤维 
B.强光辐射 
C.高温环境
参考答案：A
解题分析：导电粉尘或者纤维，残留在电气设备中，不及时清理会导致短路事故，发生电气灾害。

题目类型：单选题
35.使用供电延长线，不应 共 155 题
A.不得任意放置於通道上，以免因绝缘破损造成短路。
B.插座不足时，连续串接, 以增多可使用插座 
C.插座不足时，不能连续分接，以免造成超载或接触不良
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
36.一般居民住宅、办公场所，若以防止触电为主要目的时，应选用漏电保护动作电流为（ ）mA 的漏电保护开关。 共 155 题
A.6 
B. 15 
C. 30
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
37.以下有关实验室用电的注意事项中，不正确的是： 共 155 题
A.实验前先检查用电设备，再接通电源；实验结束后，先关仪器设备，再关闭电源。
B.工作人员离开实验室或遇突然断电，应关闭电源，尤其要关闭加热电器的电源开关。
C.电源或电器设备的保险丝烧断后，可以用其它金属导线代替。
D.电源开关附近不得存放易燃易爆物品或堆放杂物。
参考答案：C
解题分析：保险丝材料主要是由铝锑合金等低熔点合金制成的，在电流过大时熔断从而避免触电事故发生，因此，选项C错误。

题目类型：单选题
38.有爆炸危险的实验室内照明灯具和电开关，应选用防爆型。电开关应安装在 共 155 题
A.室内门旁 
B.室外门旁 
C.室内明灯附近
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
39.在供电中，万一发生电击（触电）事故为了保证不至于对人体产生致命危险，引入了安全电压这一概念。请从下列选项中选择工业中使用的安全电压是多少？ 共 155 题
A.25V 
B. 36V 
C. 50V
参考答案：B
解题分析：发生触电事故的危险电压都是从36伏开始的，因此，工业中使用的安全电压是36V。

题目类型：单选题
40.在需要带电操作的低电压电路实验时，下列哪种是正确的？ 共 155 题
A.双手操作比单手操作安全 
B.单手操作比双手操作安全 
C.单手操作和双手操作一样安全 
D.操作与空气湿度有关
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
41.工作地点相对湿度大于 75% 时， 则此工作环境属于 （ ）易触电的环境。 共 155 题
A.危险 
B.特别危险 
C.一般
参考答案：A
解题分析：湿度大于75%的工作环境，极易引起导电、触电事故发生，选项A正确。

题目类型：判断题
42.为方便测试，应当根据需求对试验台上电源插口自主拉线、改装、拆装共 155 题
参考答案：错误
解题分析：有失火危险

题目类型：判断题
43.触电事故中，绝大部分是人体遭受电击导致人身伤亡。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：略

题目类型：判断题
44.计算机使用完毕后，应将显示器的电源关闭。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：略

题目类型：判断题
45.进入实验室后若发现未供电，实验人可自行对实验室配电箱内电源进行合闸操作共 155 题
参考答案：错误
解题分析：略

题目类型：多选题
46.实验结束时需关闭计算机电源，原因包括（）共 155 题
A.节省能源
B.预防用电事故
C.保护设备
D.不需要关机
参考答案：ABC
解题分析：略

题目类型：判断题
47.实验人发现或造成设备电源损坏存在安全隐患时，应及时切断上级电源并向实验室管理人报告，不可刻意隐瞒，不可自行维修共 155 题
参考答案：正确
解题分析：略

题目类型：多选题
48.实验室、机房的使用规定中禁止以下哪些行为？共 155 题
A.私接用电器且离开时不断开电源
B.携带食物进入并存放在实验室内
C.携带饮料进入机房实验
D.未经申请将实验设备带离实验室
参考答案：ABCD
解题分析：略

题目类型：多选题
49.实验室内发生触电事故时，可采取以下哪几种方式使触电人脱离电源？共 155 题
A.拉闸断电
B.用绝缘工具（如干燥木棍）挑开电源线
C.用手拉开触电人身体
参考答案：AB
解题分析：略

题目类型：单选题
50.以下有关实验室用电的注意事项中，不正确的是（ ） 共 155 题
A.实验前先检查用电设备，再接通电源;实验结束后，先关仪器设备，再关闭电源
B.工作人员离开实验室或遇突然断电，应关闭电源开关
C.电源或电器设备的保险丝烧断后，可以用其它金属导线代替
参考答案：C
解题分析：略

题目类型：多选题
51.影响电流对人体伤害程度的主要因素有( )共 155 题
A.电流的大小
B.通电时间的长短
C.电流的频率
D.触电电流经人体的途径
参考答案：ABCD
解题分析：略

题目类型：判断题
52.在触电现场，如触电者已无呼吸或脉搏，此时还不能判定触电者已死亡，不能放弃抢救共 155 题
参考答案：正确
解题分析：略

题目类型：判断题
53.单相插座是2孔的，三相插座是3孔的。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：单相插座是2孔（火线、零线）或3孔（火线、零线、接地），三相插座是4孔的（3相火线和1根零线）。

题目类型：判断题
54.36V是安全电压，所以只要电压不超过36V的就是绝对安全的。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：人体电阻因人而异并受环境条件等影响，36V是一般情况下不会致命或致残的电压，并非绝对安全。

题目类型：判断题
55.强电实验室禁止存放易燃、易爆品，但是可以存放腐蚀品。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：强电实验室禁止存放易燃、易爆、腐蚀品，保持通风散热。

题目类型：判断题
56.实验室内已废弃不用的配电箱、插座、水管水龙头、网线、气体管路等，应予以保留。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：实验室内已废弃不用的配电箱、插座、水管水龙头、网线、气体管路等，应及时拆除或封闭。

题目类型：判断题
57.禁止多个接线板串接为设备供电。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：当多个插排串接时，一方面多级用电设备的功率会累计叠加在第一个插排与电源之间的导线上，从而增加导线发热；另一方面插头与插座之间的连接相对不可靠，接触电阻较大，也会增加发热，这两方面原因都会导致发生火灾风险增加。

题目类型：判断题
58.接线板不宜直接置于地面，特别是实验场所存在积水的可能性时。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：在电气安全规范里插排是不允许直接放在地上的，主要考虑有地面浸水导致的漏电情况。一般要求用绝缘体垫高10cm以上。

题目类型：判断题
59.实验室中分三相电和单相电，三相电电击通常比单相电严重。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
60.接线时，接头要用导电胶布包好。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：接线时，要用合格的电源线，电源插头、插座。电源线接头要用绝缘胶布包好。

题目类型：多选题
61.高压、大电流等强电实验室必须采取的安全措施有：共 155 题
A.设定安全距离
B.设置安全警示装置
C.实验人员需穿绝缘服
D.设置安全隔离装置
参考答案：ABCD
解题分析：高压、大电流等强电实验室要设定安全距离，安全距离：10kV为0.7m；66kV为1.5m；220kV为3m。按规定设置安全警示牌、安全信号灯、联动式警铃、门锁，有安全隔离装置或屏蔽遮栏（由金属制成，并可靠接地，高度不低于2米）；控制室（控制台）应铺橡胶、绝缘垫等。

题目类型：多选题
62.以下可能会加速电气设备和线路老化的因素有：共 155 题
A.长期过负荷运行
B.环境潮湿
C.定期进行维护和保养
D.附近有热源或腐蚀性物质
参考答案：ABD
解题分析：电气设备的安装因尽可能避开热源、阳光直射、腐蚀性介质，加强日常维护和定期保养，以延长使用寿命。环境湿度过大或者温度过高会加速化学腐蚀过程，使得设备容易老化；过负荷运行也会显著地加速设备绝缘的老化。

题目类型：多选题
63.会引起电气设备过度发热的情况有：共 155 题
A.短路
B.过载
C.接触不良
D.断路
参考答案：ABC
解题分析：短路会导致电流和温度急剧上升，容易引发火灾。过载也会导致设备过热，超负荷运行、连续使用时间超过设计值、设备故障都可能导致过载。接触不良会导致接触点处电阻较大，也会导致过热。过载和接触不良虽然放热不如短路剧烈，但是也存在着引发火灾的风险。

题目类型：多选题
64.触电可能造成（）。共 155 题
A.心跳骤停
B.电灼伤
C.意识丧失
参考答案：ABC
解题分析：电流的热效应、化学效应可在电流进出人体处造成局部损伤，如电灼伤、电烙印、皮肤金属化等。电流在人体内传导，可以引起人体组织器官损害，严重可以引起脑水肿心肺损伤，昏迷以及呼吸心跳停止等。

题目类型：多选题
65.以下对触电者呼吸心跳停止后的现场急救描述正确的有：共 155 题
A.立刻切断电源或用绝缘体挑开电线
B.触电者脱离电源后，迅速拨打120，然后等待急救人员到场
C.可用药物刺激触电者使其恢复知觉
D.应争分夺秒不间断进行急救，只有医生才有权认定触电者已死亡
参考答案：AD
解题分析：触电现场急救应首先切断电源或用绝缘体挑开电线，然后立即开始抢救，不可消极等待医生到来。人工呼吸和胸外按压是对触电“假死”者的主要急救措施，任何药物都不可替代，且使用药物需由有经验的医生诊断确定，慎重使用。抢救时间应持续6小时以上，医生来之前不可等待，送往医院的途中也不可停止，直到触电者心肺复苏成功或者医生做出已临床死亡的诊断为止。

题目类型：单选题
66.以下操作中，属于不规范用电的是： 共 155 题
A.设备保护接地
B.设备保护接零
C.选择合适的保险丝
D.设备一律使用接线板供电
参考答案：D
解题分析：大功率设备需使用专用插座。

题目类型：单选题
67.关于实验室用电，以下描述错误的是： 共 155 题
A.用电容量、插头插座需要与用电设备相匹配
B.可以私自改装插头和插座
C.用电设备应配备空气开关和漏电保护器
D.不使用老化的线缆和接线板
参考答案：B
解题分析：实验室电容量、插头插座与用电设备功率需匹配，不得私自改装；电源插座须固定。不私自乱拉乱接电线电缆，不使用老化的线缆、花线和木质配电板。

题目类型：单选题
68.保护接地线通常采用什么颜色？ 共 155 题
A.红色
B.蓝色
C.黄绿双色
D.黑色
参考答案：C
解题分析：通常火线采用红、黄、绿色，零线采用蓝色或黑色，地线采用黄绿双色。

题目类型：单选题
69.实验室设备发生火灾时，应首先（）。 共 155 题
A.开窗通风换气
B.用水扑灭火灾
C.断开电源
D.抢救实验样品
参考答案：C
解题分析：开窗可能会导致火势加剧；电气火灾不可用水扑灭，可能导致触电，或引发短路导致新的起火点；正确的抢救措施应该是首先关闭电源。

题目类型：单选题
70.为避免触电事故，设备的外壳通常应该（）。 共 155 题
A.有足够小的电阻
B.可靠接地
C.可靠绝缘
D.无需采取任何措施
参考答案：B
解题分析：设备外壳通常应可靠接地，这样即使设备发生漏电故障，电流也会经由接地线而非人体引入大地。

题目类型：单选题
71.触电导致心脏骤停后，急救的关键时间是（）内。 共 155 题
A.4分钟
B.20分钟
C.1小时
D.2小时
参考答案：A
解题分析：在正常室温下，心脏骤停4分钟后脑细胞就会出现不可逆转的损害，如果时间在10分钟以上，即使病人抢救过来，也可能是脑死亡，即植物人。所以在心源性猝死急救上有“黄金四分钟”之说。

题目类型：单选题
72.对于高压电源触电，以下描述错误的是（）。 共 155 题
A.一般的绝缘物品不能保证安全，应使用适合该电压等级的绝缘工具
B.电源开关不在附近时，应立即电话联系有关部门拉闸断电
C.如电源开关在现场附近，可在穿戴绝缘手套和绝缘靴后拉开高压断路器
D.对于断落在地的带电高压导线，在做好安全措施前，最多可接近到5-8m
参考答案：D
解题分析：如果触电人触及断落在地上的带电高压导线，且尚未验证线路无电，救护人员在未做好安全措施（如穿绝缘靴或临时双脚并紧跳跃地接近触电者）前，不能接近断线点8～10m的范围内，以防止跨步电压伤人。

题目类型：单选题
73.一般规定安全电压为不高于36V，而可持续接触的安全电压为（）。 共 155 题
A.30V
B.24V
C.18V
D.12V
参考答案：B
解题分析：一般情况下24V电压是可持续接触的安全电压,但是尽量不要持续接触。

题目类型：单选题
74.人触电后能自己摆脱的最大电流称为摆脱电流，交流为（），直流为（）。 共 155 题
A.10mA；50mA
B.20mA；100mA
C.1mA；5mA
D.100mA；20mA
参考答案：A
解题分析：人触电后能自己摆脱的最大电流称为摆脱电流，交流为10mA，直流为50mA。

题目类型：判断题
75.静电和电磁波不属于点火源。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
76.用电失火时，首先是切断总电源，然后根据燃烧物的特性和参考周边布局，选择合理灭火操作。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
77.多个插线板不得串联，但是可以拖拽于地上共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
78.实验室内临时用到插线板时，不需要固定，只要用完及时收走就可以共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
79.要警惕实验室内发生电火花或静电，尤其在使用可能构成爆炸混合物的可燃性气体时，更需注意。如遇电线走火，可以用水或导电的酸碱泡沫灭火器灭火。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：应切断电源，用沙或二氧化碳灭火器灭火。

题目类型：判断题
80.实验室内不应有裸露的电线头，电源开关箱内，不准堆放物品，以免触电或燃烧。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
81.触电危险性较大的用电设备，必须安装漏电保护器。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
82.从安全角度考虑，设备停电必须有一个明显的（ ） 共 155 题
A.标示牌
B.接地处
C.断开点
参考答案：C
解题分析：有一个明显的断开点，可以保证设备的停电后没有安全隐患，避免触电事故发生。

题目类型：判断题
83.实验前先检查用电设备，再接通电源；实验结束后，先关仪器设备，再关闭电源。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
84.不允许带电连接电气线路，但允许带电插、拔电气线路，只是需要保证安全，最好有两人在场。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
85.接线板可以直接放在地面，但多个接线板不可以串联。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：接线板不可以直接放在地面，防止被淹水或者压坏等

题目类型：判断题
86.电气设备在未验明无电时，一律认为有电，不能盲目触及。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
87.仪器设备在安装或者拆卸过程中，裸露的电线电缆也要用绝缘胶带包好，防止误合闸触电。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
88.在需要带电操作的低电压电路实验时，单手操作比双手操作安全共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
89.使用电容器时，千万注意电容的耐压，当电容电压高于电容耐压时，会引起电容爆裂而伤害到人。电容的极性则相反，接反只是会导致电路失效共 155 题
参考答案：错误
解题分析：电容极性接反也会导致电容爆裂

题目类型：判断题
90.静电可能导致大型仪器的损坏，但放电瞬间产生的冲击性电流不会对人体造成伤害，也不至于使人摔倒受伤。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：一般不会因为电流过大而致命，但会对人体造成伤害，严重时也会使人摔倒受伤

题目类型：判断题
91.在易燃易爆场所, 应穿着用导电纤维及材料制成的防静电工作服,，绝缘底鞋和绝缘手套等. 不要穿化纤类织物和胶鞋.。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：应穿着防静电工作服、防静电鞋和手套

题目类型：判断题
92.实验室内电气设备及线路设施必须严格按照安全用电规程和设备的要求实施，临时调试用电可以自行连接，操作者注意不要触电即可。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
93.如有电器失火，应立即切断电源，用沙子或灭火器扑灭。在未切断电源前，切忌用水或泡沫灭火机灭火。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
94.各种电气事故中，因短路引起的占比突出。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
95.自动空气开关操作安全，使用方便，工作可靠，但动作后(如短路故障排除后)一般都需要更换元器件才能正常使用。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：一般无需更换

题目类型：判断题
96.当空气开关动作后,用手触摸其外壳,发现开关外壳较热,则一般可能是短路引起的。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：开关外壳较热是由于电流的热效应造成，一般是由于过载引起。短路会导致空气开关瞬间动作，因而不会产生热量。

题目类型：判断题
97.单相三孔插座的左孔接零线，上孔接地线，两者应在内部连接，以防止触电。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
98.过载是指线路中的电压大于线路的计算电压或者实际电压。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：电压应为电流

题目类型：判断题
99.交流电对人体危害大，而安培级直流电一般也不会引起触电。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：100mA直流电会使人触电

题目类型：判断题
100.36V安全电压以下不会发生触电事故。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
101.使用电气设备时，导线截面选择过大，可能会因过大的电流导致发热过大而引发火灾。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
102.因为金属的导电性能要比水好得多，一般少量水泄露进入仪器设备也没有太大危害。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
103.捆扎带是绝缘的，但用来捆扎电线时也不宜过紧，否则可能引起火灾。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：局部散热不好可能导致电线老化

题目类型：判断题
104.电脑机箱内突然起火，需要立即切断电源，打开机箱灭火。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：打开机箱可能导致火势更旺

题目类型：判断题
105.使用中的电线或者延长线发烫属于正常现象，一般可继续使用。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：发烫说明过负荷

题目类型：判断题
106.从插座上拔下插头时，应直接用手握持电线，不要用手握住插头以防触电。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
107.实验仪器突然着火，但不知如何切断电源，也没有发现不导电的灭火剂，可退至门外用水灭火。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
108.正常情况下，仪器的外壳不带电，所以可以用湿手、湿布触摸和擦拭仪器外壳。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
109.维护维修实验设备时有时需要带电操作，只要保证鞋子绝缘良好，操作人员就不会触电。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：可能两相触电

题目类型：判断题
110.有些仪器设备局部或全部会处在高电位上（大于 1kV），高压部分应有必要的隔离绝缘措施，要经常用试电笔或万用表测量高电压设备以确保绝缘良好。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：高压不能试电笔或者万用表测量

题目类型：判断题
111.发现实验室中有漏水现象，及时清理地面积水即可。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：要排查泄漏点

题目类型：判断题
112.电击致伤的部位主要在人体内部，而在人体外部常常不会留下明显的痕迹。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
113.临时用电线路要绑在沿途的金属构件上，以防止触电。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：如电线破损会导致金属构件带电，产生危险

题目类型：判断题
114.绝缘材料不会无故失效，电气设备金属外壳确认不带电后不必接地。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：所有电气设备不带电的金属外壳必须可靠接地

题目类型：判断题
115.如有人员触电，但不知如何切断电源，可以抓住其脚腕快速拖开触电者。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
116.发现实验室中有积水，并有实验人员倒地，要考虑到触电的可能，不能盲目救助。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
117.感知电流是引起人的感觉的最小电流，人体的工频感知电流大约为： 共 155 题
A.1mA   
B.10mA  
C.100mA　
D.1uA
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
118.摆脱电流是人触电后能自主摆脱电源的最大电流，人体的工频摆脱电流大约为: 共 155 题
A.10mA   
B.100mA  
C.500mA  
D.1000mA
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
119.致命电流指在较短时间内危机生命的最小电流，人体的工频致命电流大约为: 共 155 题
A.50mA   
B.500mA  
C.5000mA　
D.1000mA
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
120.人的工频室颤电流约为(  )mA。 共 155 题
A.500 
B.50	
C. 5000  
D.1000
参考答案：B
解题分析：人的工频室颤电流约为50mA，直流约为100mA

题目类型：单选题
121.单相三孔插座的左孔接(   )。 共 155 题
A.零线
B. 相线
C. 地线
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
122.合上电源开关，空气开关立即动作，则说明线路有(  )现象。 共 155 题
A.断路
B. 漏电
C. 短路
参考答案：C
解题分析：断路说明回路无电流，空开不会动作。无漏电保护的空开，漏电一般不会动作

题目类型：单选题
123.一般照明线路中,无电的依据是(   )。 共 155 题
A.确认空气开关已经断电
B.用电流表测量
C.用验电笔验电
参考答案：C
解题分析：用验电笔验电是照明线路验电的重要依据。

题目类型：单选题
124.接地电阻有多种类型，其中防静电要求不大于(   )。 共 155 题
A.1Ω 
B. 4Ω 
C. 100Ω
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
125.自动空气开关简称空开，它是一种 (  )。 共 155 题
A.闸刀 
B. 总开关	  
C.低压断路器
参考答案：C
解题分析：低压断路器也称为自动空气开关。

题目类型：单选题
126.电气火灾的引发是由于危险温度的存在，危险温度的引发主要是由于(  )。 共 155 题
A.设备负载重 
B.电流波动 
C.电压过高
参考答案：A
解题分析：危险温度的引发主要是由于负载重，电流过大，引发电路过热导致电气火灾发生。

题目类型：单选题
127.当闻到烧胶皮、烧塑料等异味时，应该（   ）。 共 155 题
A.立即切断电源并离开；
B.立即排查并报告管理人员；
C.立即离开；
D.立即使用灭火器。
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
128.为防止静电火花引起事故，凡是用来加工、贮存、运输各种易燃气、液、粉体的金属设备、非导电材料都必须（   ）： 共 155 题
A.串联起来  
B. 有足够小的电阻 
C.可靠绝缘  
D.可靠接地
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
129.摩擦是产生静电的一种主要原因，尤其在干燥的环境中，人体的活动和物体的移动都会产生很强的静电。静电在突然释放的时会对人体或设备造成损伤，以下哪种是防止静电事故的主要办法（  ） 共 155 题
A.实验室增加湿度至90%以上 
B.用电设备都良好接地 
C.保证电路良好的绝缘 
D.人体接触对静电敏感设备时提前释放自己身体中积累的电荷，例如触摸静电消除球、佩戴静电防护手环、使用静电防护毯
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
130.如果触电者伤势严重，呼吸停止或心脏停止跳动，应先采用（ ）进行施救。 共 155 题
A.掐人中穴等传统方法  
B.和溺水急救不同，应静卧等待救援 
C.直接送医院 
D.人工呼吸和胸外心脏挤压
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
131.被电击的人能否获救，关键在于（  ） 共 155 题
A.触电电流的大小  
B. 触电电压的高低 
C.急救者的正确措施 
D.人体电阻大小和电力频率的高低
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
132.触电救护流程为：（  ） 共 155 题
A.脱离电源-就地救护-医院救护；
B.脱离电源-附近诊所-医院救护
C.拉开电闸-拨打120-医院救护 
D.报告管理员并要求关掉总闸-就近寻找车辆送医--保护现场
参考答案：A
解题分析：

题目类型：多选题
133.电气火灾的原因包括（ ）共 155 题
A.短路 
B.过载 
C.接触不良；
D.散热不良
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
134.实验室中有人触电，脱离电源的方法有：（）共 155 题
A.拉闸断电 
B.切断电源线 
C.用绝缘物品脱离电源 
D.打开消防水带用水冲开
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
135.实验室突然停电，应该（）共 155 题
A.立即离开 
B.关闭实验设备电源，尤其是加热电器的电源开关 
C.通知管理员 
D.等待来电后再离开
参考答案：BC
解题分析：

题目类型：多选题
136.实验室用水应注意（）共 155 题
A.停水后，要检查水龙头是否都拧紧 
B.开水龙头发现停水，要立即关闭水龙头 
C.有漏水、堵塞等问题要及时报告管理人员 
D.安装、更换水管，要注意水管的材质是否符合要求
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
137.安全接地有多种形式，包括（ ）共 155 题
A.保护接地 
B.防静电接地 
C.屏蔽接地 
D.防水接地
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
138.可能导致电击的情况（ ）：共 155 题
A.触及带电的导线或者其他带电体 
B.漏电设备的外壳 
C.雷击 
D.电容放电
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
139.漏电保护器对下列哪种情况不起作用？（ ）共 155 题
A.单手碰到带电设备 
B.电路过载 
C.双手碰到两相电线，已触电 
D.人体碰到漏电机壳
参考答案：BC
解题分析：

题目类型：多选题
140.电器起火，下列哪些措施不正确（   ）。共 155 题
A.用少量水浇灭
B.泡沫灭火器灭火    
C.使用最近的灭火器  
D.迅速断开电源开关并用干粉灭火器灭火
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
141.实验室触电的原因通常有:（）共 155 题
A.违反操作规程，人体接触电气设备的带电部分；
B.由于设备绝缘损坏，设备金属外壳带电，人体接触外壳；
C.缺乏安全用电常识，不正确使用操作电气设备；
D.没有电工证。
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
142.关于使用电烙铁，常见的正确操作有（ ）：共 155 题
A.及时放回烙铁架，用完及时切断电源； 
B.实验室电源出现跳闸现象，要立即离开；
C.有时需要拔掉电源插头再焊接；
D.用完后移放至实验室地上
参考答案：AC
解题分析：

题目类型：多选题
143.在实验室同时有多台仪器做实验室时，有时候会出现跳闸现象，特别在夏天时更明显。可能原因是（ ）共 155 题
A.实验室空调老化或者接线板不合格，要及时更换；
B.夏天用电多，外部电网不稳定；
C.做实验时间过长 
D.实验室总负荷可能过大 
E.实验室分线负荷可能过大。
参考答案：DE
解题分析：

题目类型：多选题
144.预防触电的方法包括：共 155 题
A.不用潮湿的手接触电器、灯头、插头等
B.所有电源的裸露部分都应有绝缘装置，电器外壳应接地、接零
C.已损坏的接头、插座、插头或绝缘不良的电线应及时更换 
D.安装漏电保护装置，小型电器设备采用安全电压
E.维修或安装电器设备时，必须切断电源
参考答案：ABCDE
解题分析：

题目类型：多选题
145.静电防护的原则包括共 155 题
A.抑制静电的产生
B.加速静电泄漏
C.进行静电中和
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：判断题
146.大功率设备不可采用接线板供电。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
147.电路电线、插座、空气开关、过载保护器、过载保护器、漏电保护器等应完整可靠，其额定容量应与被控用设备总功率相匹配。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
148.使用多孔接线板时，应控制连接设备总的负载功率小于接线板的额定电容量。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
149.万用表电阻档可测量绝缘电阻。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：万用表电阻档不可以测量绝缘电阻，原因有以下三点：a.万用表量程受限，一般万用表只能测量20M或200M或2000M的电阻，再大就不能测量了。 b.万用表测量电阻实际上是利用欧姆定理，被测电阻太大时，流过被测电阻的电流很小，容易受到干扰和环境分布参数的影响，测量不准确。 c.材料的电阻与施加的电压有一定的关系，因此，测量绝缘电阻时，即便是使用摇表或兆欧表，有时还会明确摇表或兆欧表的电压等级。比如说：500V、1000V、2500V等。

题目类型：判断题
150.电流流过心脏区域，触电伤害最为严重，所以在需要带电操作的低压电路实验时，单手操作比双手操作安全共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
151.强电类实验必须二人以上，操作时应戴绝缘手套。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
152.大于10mA的交流电，或大于50mA的直流电通过人体时，就有可能危及生命。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
153.电气设备所用的保险丝（管）的额定电流与其负荷容量相适应，不得用其他金属线代替保险丝（片）。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
154.空气开关是一种常见的断路器，除能完成接触和分断电路外，尚能对电路或电气设备发生的短路、严重过载及欠电压等进行保护。共 155 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
155.电气设备保险丝可以用金属丝代替。共 155 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：单选题
1.以下生物安全实验室级别中，哪个是生物安全防护最低等级?( ) 共 274 题
A.BSL-1 
B.BSL-2   
C.BSL-3 
D.BSL-4
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
2.以下哪一项是BSL-1实验室不需要配备的设施?( ) 共 274 题
A.有足够的电力供应;
B.
有洗手池，设置在靠近实验室的出口处;
C.
若操作刺激或腐蚀性物质应在30米内设洗眼装置
D.缓冲间
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
3.根据危害程度将病原微生物分为4类，哪一类危险程度最高?( ) 共 274 题
A.第一类 
B.第二类 
C.第三类  
D. 第四类
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
4.使用生物安全柜时，以下操作错误的是?( ) 共 274 题
A.生物安全柜应放置在远离人流物流的地方
B.
使用前应提前至少30分钟打开紫外灯和风机
C.
放入生物安全柜的物品要先用70%酒精喷洒或擦拭表面以消毒
D.实验结束立即关闭风机
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
5.以下那类疾病属于甲类传染病?( ) 共 274 题
A.艾滋病 
B. 霍乱 
C.麻疹  
D.狂犬病
参考答案：B
解题分析：

题目类型：判断题
6.对乙类传染病中传染性非典型肺炎和人感染高致病性禽流感，《中华人民共和国传染病防治法》采取甲类传染病的预防、控制措施。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
7.从事基因工程工作的单位，应当进行安全性评价，评估潜在危险，确定安全等级，制定安全控制方法和措施。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
8.从事基因工程工作的单位，应当根据安全等级，制定相应治理废弃物的安全措施。排放之前应当采取措施使残留遗传工程体灭活，以防止扩散和污染环境。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
9.转移或者运输的遗传工程体应当放置在与其安全等级相适应的容器内，严格遵守国家有关运输或者邮寄生物材料的规定。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
10.《病原微生物实验室生物安全管理条例》中规定，运输高致病性病原微生物菌(毒)种或者样本，应当不少于(   ) 人的专人护送，并采取相应的防护措施。 共 274 题
A.4    
B. 3  
C. 2    
D. 1
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
11.高压灭菌锅使用时，下列说法错误的是（   ） 共 274 题
A.高压灭菌器的操作和维护人员应受过良好培训。

B.定期由有资质单位检测仪表和控制器。

C.使用不含腐蚀性抑制剂或其他化学品的饱和蒸气，防止这些物质可能污染正在灭菌的物品。

D.灭菌物品要塞满灭菌器内腔。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
12.高致病微生物菌毒株丢失，应在(    )小时内向保存单位主管部门报告? 共 274 题
A.2     
B.4  
C. 12   
D.24
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
13.天花病毒分离培养必须在哪一级实验室进行？ 共 274 题
A.BSL-l 
B. BSL-2  

C. BSL-3  
D. BSL-4
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
14.在进行生物安全相关的操作前，要具备的条件（   ） 共 274 题
A.熟悉所操作的微生物/化学品的危害及研究方法;

B.熟悉具体实验室安全操作规程;

C.穿上适合等级的防护服

D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
15.以下哪项不属于对BSL-2实验室的强制要求（    ） 共 274 题
A.高压灭菌锅、化学消毒装置等消毒设施

B.设置在独立建筑物内

C.换气装置（3-4次/小时）

D.洗眼装置
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
16.艾滋病属我国的《中华人民共和国传染病防治法》的（  ）类传染病。 共 274 题
A.甲类    
B.乙类  
C.丙类  
D.丁类
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
17.下列传染病中按甲类传染病管理的不包括: 共 274 题
A.鼠疫   
B.霍乱
C.传染性非典型肺炎 
D.皮肤炭疽
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
18.我国卫生部颁布的(   )对不同实验操作的防护水平以及运输的包装要求进行了具体规定。 共 274 题
A.病原微生物实验室生物安全管理条例

B.实验室生物安全通用要求

C.人间传染的病原微生物名录

D.微生物和生物医学实验室生物安全通用准则

E.中华人民共和国传染病防治法
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
19.对一级生物安全实验室的要求，以下错误的是: 共 274 题
A.实验台面应防水，耐腐蚀、耐热

B.实验室中的厨柜和实验台应牢固，彼此之间应保持一定距离，以便于清洁。

C.不需要穿实验工作服

D.实验室内应保证工作照明，避免不必要的反光和强光。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
20.艾滋病病毒的研究(血清学实验除外)应在（ ）级生物安全实验室中进行。 共 274 题
A.一   
B.二   
C.三   
D.四
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
21.有关单位发现突发公共卫生事件时，应当在（   ）小时内向所在地人民政府卫生行政部门报告。 共 274 题
A.1 
B.2   
C.3   
D.4    
E.6
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
22.高致病性病原微生物菌、病毒或者样本的运输方式不包括: 共 274 题
A.应当通过陆路运输。
B.可以通过水路运输。

C.紧急情况下运输可以通过民用航空运输。

D.地区内运输可通过公共电(汽)车和城市铁路运输。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：多选题
23.生物安全实验室离心机的正确使用包括:共 274 题
A.应按照操作手册来操作离心机。

B.离心管和盛放离心标本的容器最好为塑料制品，使用前应检查是否破损。

C.使用带螺旋盖的离心管，离心管、离心桶、转子等牢固旋紧后才可作离心。

D.不能将离心管装得过满，空离心管可用盐溶液来平衡。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
24.以下灭菌法属于物理灭菌方法的是?共 274 题
A.紫外线照射

B.高压蒸汽灭菌

C.焚烧

D.HEPA过滤除菌

E.熏蒸
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：单选题
25.生物安全柜的使用以下哪项是正确的? 共 274 题
A.生物安全柜在使用中可以随意打开玻璃观察挡板

B.操作者可以随意反复移出和伸进手臂

C.先学习了解生物安全柜的正确使用方法，后做实验

D.在生物安全柜内操作时，可以把记录本一并放入生物安全柜，一边操作一边记录实验数据
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
26.二级生物安全实验室内，为防止利器损伤操作规程错误的是: 共 274 题
A.除特殊情况外，禁止在实验室使用针、注射器及其他利器。尽可能使用塑料器材代替玻璃器材。

B.用过的针头、非一次性利器必须放入防穿透的厚壁容器进行消毒灭菌。

C.尽可能使用无针注射器和其他安全装置。

D.可用带手套的手处理破碎的玻璃器具。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
27.三级生物安全实验室的要求错误的是: 共 274 题
A.应在建筑物中自成隔离区(有出入控制)或为独立建筑物。

B.由“三区二缓”组成，通过送排风系统使负压依次递加。

C.在污染区应设供紧急撤离使用的安全门。

D.应有符合安全和工作要求的II级或II级生物安全柜。

E.污染区内应设置不排蒸汽的高压蒸汽灭菌器或其他消毒装置。
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
28.实验动物是指经人工饲养、繁育，对其携带的()实行控制，遗传背景明确，应用于科学研究、教学、生产和检定，以及其它科学实验的动物。 共 274 题
A.细菌   
B.病毒
C.寄生虫   
D.微生物及寄生虫
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
29.不携带所规定的人兽共患病病原和动物烈性传染病的病原、同时不携带主要潜在感染或条件致病和对科学实验干扰大的病原的实验动物为()动物。 共 274 题
A.普通级  
B.清洁级
C.SPF级        
D.无菌级
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
30.普通环境动物实验室的温度要求为（  ）相对湿度为40-70%，换气次数为8-10次，饲料、饮水和垫料不被污染，饲养室内有防鼠、防虫等措施。 共 274 题
A.20-25℃ 
B.16-26℃  
C.18-26℃    
D.15-25℃
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
31.善待动物不仅仅是考虑动物的福利，也是因受虐待的动物 __________  。 共 274 题
A.会反抗而伤害人
B.会反抗而伤害动物自己
C.会反抗而捣毁仪器设备
D.精神的变化会影响实验结果
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
32.病毒对干燥的抵抗力与__(    )_有关。 共 274 题
A.病毒的分布 
B.病毒的大小  
C.病毒的种类 
D.病毒的形状
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
33.病毒在pH值为________时都比较稳定。 共 274 题
A.7    
B.3       
C.10   
D.5
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
34.对细菌影响较大的理化因素有温度、________、光线、声波、渗透压、消毒剂、pH值等。 共 274 题
A.噪音  
B.湿度  

C.换气  
D.气流速度
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
35._____对细菌有明显的致死作用，是最有效的灭菌方法。 共 274 题
A.高湿   
B.高温        
C.低温   
D.低湿
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
36.日光是有效的天然杀菌因子，起杀菌作用的主要是________。 共 274 题
A.红外线  
B.复合光 
C.紫外线  
D.蓝光
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
37.pH值影响细菌的________，可以减弱或抑制细菌的生长，甚至引起细菌的死亡。 共 274 题
A.分布    
B.流行   
C.诊断方法 
D.代谢活动
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
38.传染病是指由病原微生物引起，具有一定的________和临床表现，并具有传染性的一类疾病。 共 274 题
A.潜伏期  
B.前驱期  
C.明显期  
D.转归期
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
39.传染病的发展过程包括以下阶段________。 共 274 题
A.前驱期、明显期(发病期)和转归期3个阶段

B.潜伏期、前驱期、明显期(发病期)和转归期4个阶段

C.潜伏期、前驱期、和转归3个阶段

D.明显期(发病期)和转归期2个阶段
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
40.对传染性疾病的_______和控制是保证动物实验质量和结果准确性的必要条件。 共 274 题
A.预防    
B.消毒      
C.治疗       
D.灭菌
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
41.________、传播途径、及传染病易感对象，称为传染锁链。 共 274 题
A.传染源   
B.空气         

C.饮水   
D.饲料
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
42.动物饲养应严格按照不同等级实验动物的________要求进行规范操作，认真做好各种记录，发现情况，及时上报。 共 274 题
A.饲养条件     
B.饲养管理和卫生防疫    

C.微生物控制  
D.营养要求
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
43.不同种类的实验动物应________，以防交叉感染。 共 274 题
A.分室饲养   
B.分笼饲养       

C.分盒饲养  
D.分楼饲养
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
44.灭菌的主要方法有热灭菌法、冷灭菌法和________。 共 274 题
A.X射线    
B.γ射线      

C.紫外线   
D.60Co辐照灭菌法
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
45.消毒比灭菌范围狭窄，它不能杀死细菌的________。 共 274 题
A.鞭毛  
B.芽胞        

C.纤毛   
D.DNA
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
46.湿热高压灭菌法121℃时需要保持至少________分钟。 共 274 题
A.25  
B.15          
C.10  
D.3
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
47.干热高压灭菌法160℃时需要保持至少________分钟。 共 274 题
A.3    
B.30      
C.15   
D.10
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
48.温度和湿度是真菌生长繁殖的必要条件，一般真菌生长的最适温度是________。 共 274 题
A.0℃  
B.37℃         

C.42℃  
D.100℃
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
49.下列叙述中违背《实验动物管理条例》的是  ______。 共 274 题
A.实验动物繁育室和动物实验室应设在同一区域，按同样的要求进行管理

B.不同等级的实验动物应当按照相应的微生物控制标准进行管理

C.实验动物的保种、饲育应采用国内或国外公认的品种、品系

D.应用实验动物应当根据不同的实验目的，选用相应的合格实验动物
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
50.对于实验动物许可证的管理，下列说法错误的 ______。 共 274 题
A.省级实验动物检测机构，负责检测实验动物生产和使用单位的实验动物质量及相关条件为许可证的管理提供技术保证

B.省、自治区、直辖市科技厅（科委、局）负责受理许可证申请，并进行考核和审批

C.许可证的有效期没有规定，获得后将长期有效

D.许可证实行年检管理制度，年检不合格的单位，由本省（自治区、直辖市）科技厅（科委、局）吊销其许可证
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
51.关于实验动物工作人员，下列说法错误的 ______。 共 274 题
A.专业从事实验工作的单位，应当根据需要配备适当比例的高、中和初级科技人员和饲育人员

B.各类实验动物工作人员必须取得从业人员上岗证，并持证上岗

C.各类实验动物工作人员必须遵守实验动物管理法规、制度，熟练掌握操作规程

D.实验动物工作人员必须具备大专以上学历
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
52.有关申请实验动物使用许可证，下列说法错误的 ______。 共 274 题
A.使用的实验动物及相关产品必须来自有实验动物生产许可证的单位

B.对实验动物饲养和实验人员无特殊要求

C.实验动物饲育环境及设施符合国家标准

D.具有健全有效的质量管理制度
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
53.根据生物因子对个体和群体的危害程度将其分为4个危害等级，下列说法错误的 ______。 共 274 题
A.危害等级Ⅰ是指不会导致健康工作者和动物致病的细菌、真菌、病毒和寄生虫等生物因子。

B.危害等级Ⅱ是指能引起人或动物发病，但一般情况下不会引起严重危害的病原体。

C.危害等级Ⅲ是指能引起人或动物严重疾病，或造成严重经济损失，但通常不能因偶然接触而在个体间传播，或能用抗生素抗寄生虫药治疗的病原体。  

D.危害等级Ⅳ是指能引起人或动物非常严重的疾病，但一般能治愈，不容易传播的病原体。
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
54.根据病原微生物的传染性、感染危害程度，将病原微生物分为四类，下列说法错误的 ______。 共 274 题
A.第一类，是指不会引起人类或者动物疾病的微生物

B.第二类，是指能够引起人类或者动物严重疾病，比较容易直接或者间接在人与人、动物与人、动物与动物间传播的微生物。

C. 第三类，是指能够引起人类或者动物疾病，但一般情况下对人、动物或者环境不构成严重危害，传播风险有限，实验室感染后很少引起严重疾病，并且具备有效治疗和预防措施的微生物。

D.第四类，是指在通常情况下不会引起人类或者动物疾病的微生物。
参考答案：A
解题分析：

题目类型：多选题
55.我国根据病原微生物的传染性、感染后对个体或者群体的危害程度，将病原微生物分为四类,其中属于高致病性病原微生物的是:共 274 题
A.第一类                 
B.第二类

C. 第三类                 
D. 第四类
参考答案：AB
解题分析：

题目类型：多选题
56.实验动物的“3R”原则指的是动物实验的 ______ 。共 274 题
A.减少          
B.替代        

C.废止          
D.优化
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：多选题
57.下列哪些行为符合“3R ”：共 274 题
A.重视动物的生活与实验环境              

B.分批购买实验动物用于同一动物实验

C.采用麻醉镇静、镇痛、安乐死等手段      

D.给予手术动物良好的术后护理
参考答案：ACD
解题分析：

题目类型：多选题
58.下列哪些是动物福利应包括的内容 ______    。共 274 题
A.让动物有适当的居所              

B.减少动物的伤病

C.保证动物表达天性的自由          

D.减少动物恐惧和焦虑的心情
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
59.实验动物许可证包括 ______ 。共 274 题
A.实验动物管理许可证                  

B.实验动物生产许可证

C.实验动物销售许可证                  

D.实验动物使用许可证
参考答案：BD
解题分析：

题目类型：多选题
60.从事动物实验人员应 ______。共 274 题
A.熟练掌握动物实验基本操作技能

B.了解有关实验动物和动物实验的管理法规和制度

C.取得科技主管部门统一颁发的上岗资格证书

D.熟练掌握动物繁育技术
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
61.病毒有哪些抵抗力______。共 274 题
A.病毒对低温的抵抗力强            

B.所有病毒对电磁辐射都敏感

C.大多数病毒能保存于50%甘油中     

D.酸碱的抵抗力差异不大
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
62.主要的灭菌方法有______。共 274 题
A.热灭菌法       
B.冷灭菌法      

C.消毒灵         
D.Co60辐照灭菌法
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：多选题
63.主要的消毒方法有______。共 274 题
A.化学药液浸泡法          
B.清洗    

C.熏蒸消毒法              
D.热消毒法
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
64.实验室生物安全防护的内容包括：共 274 题
A.安全设备、安全标示

B.个体防护装置和措施

C.实验室的特殊设计和建设（分区、单向气流）要求

D.管理制度和标准化的操作程序及规程
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
65.针对实验室安全的特殊情况管理，以下措施正确的是：共 274 题
A.通常实验室无需制订保证安全的SOP

B.事前进行有效的培训和模拟训练

C.对于意外事故要能够提供包括必要的紧急救助

D.实验室事故处理及上报
参考答案：BCD
解题分析：

题目类型：多选题
66.生物安全柜是保证生物安全的重要设备，关于生物安全柜以下说法正确的是：共 274 题
A.生物安全柜形成最主要的防护屏障。

B.实验室应按要求分别配备Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ级生物安全柜。

C.可用超净工作台代替生物安全柜

D.所有可能使致病微生物及其毒素溅出或产生气溶胶的操作，除实际上不可实施外，都必须在生物安全柜内进行
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：多选题
67.以下装备属于实验室个人生物安全防护装备的是：共 274 题
A.防护服        
B.面部防护

C.手套           
D.呼吸防护
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
68.下列操作必须在P2实验室中进行的是：共 274 题
A.含漱液、血清和血液等样品的诊断检测

B.溶解、固定或用其他方法处理灭活的病毒和(或)无传染性 的病毒基因片段 

C.常规的细菌和毒素检查

D.可能产生气溶胶的样品处理

E.临床样品的包装、分装
参考答案：ABCDE
解题分析：

题目类型：多选题
69.关于实验室生物安全防护的分级，以下说法正确的是：共 274 题
A.根据生物因子的危害程度和采取的防护措施，可将实验室生物安全防护水平分为4级，1级防护水平最高，4级防护水平最低。

B.BSL-1、BSL-2、BSL-3、BSL-4代表实验室生物安全防护水平。

C.1、2级实验室不得从事高致病性病原微生物实验活动。

D.3、4级实验室从事高致病性病原微生物实验活动，要通过国家认可，获得相应级别的实验室生物安全证书。
参考答案：BCD
解题分析：

题目类型：判断题
70.Ⅱ级生物安全柜保护对象包括受试样本、使用者和环境。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
71.生物安全柜内发生溢洒，需关机后再进行处理。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
72.职业暴露伤口处理后，不用向医院感染管理部门报告。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
73.高致病性病原微生物需要双人双锁保管。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
74.感染性物质可随意携带出实验室。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
75.一次性防护手套可重复使用。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
76.《中华人民共和国传染病防治法》将传染病分为甲、乙、丙和丁类。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
77.在我国《病原微生物实验室生物安全管理条例》中，根据病原微生物的传染性、感染后对个体或者群体的危害程度，将病原微生物分为四类，其中第一类、第二类病原微生物统称为高致病性病原微生物。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
78.二级隔离(防护)，又称二级屏障，是操作对象和操作者之间的隔离。通过生物安全柜和各种个人防护装备等防护设施来实现。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
79.生物安全柜是防止实验操作处理过程中含有危险性，或未知生物微粒气溶胶散逸的箱形空气净化正压安全装置。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
80.感染性物质不能使用移液管反复吹吸混合，为确保移液的准确，应将移液管内最后一滴液体用力吹出共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
81.二级生物安全实验室工作区域内可佩带戒指、耳环、手表、项链或其它珠宝，但应置于个人防护装置内。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
82.实验动物分为四级:普通级、特殊级、清洁级、无特定病原体(SPF)级。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
83.普通环境动物室的相对湿度为40-70%。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
84.普通环境动物室的换气次数为每小时8-10次。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
85.申请实验动物使用许可证时，实验室环境及设施必须符合国家标准。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
86.裸鼠实验必须在屏障环境动物室进行。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
87.兔实验必须在屏障环境动物室进行。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
88.发生人畜共患病时，除立即报所在部门实验室生物安全管理委员会外，还必须立即报当地卫生防疫部门，采取紧急措施，防止疫情蔓延。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
89.不能随意丢弃基因工程实验生物体，但已用过的培养基可以随意处理。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
90.临床的标本(未知疾病标本)无法判断其危险程度，因此，每个临床实验室每天都面临生物安全隐患。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
91..一级生物安全防护实验室(BSL-1)适用于操作对人体具有高度危险性，通过气溶胶途径或传播途径不明的致病微生物及其毒素。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
92.生物安全柜是操作感染性的实验材料时，用来保护操作者本人和实验室环境而设计的正压过滤排风柜。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
93.处理多种成分混和的医学废料时，应按其最高危害等级进行处理。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
94.一些病原体，包括肝炎病毒和人类免疫缺陷病毒(HIV), 能够通过粘膜(如眼结膜)的直接接触进入人体。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
95.实验室生物安全防护是指通过在实验室设计建造、个体防护装置、严格遵从标准化操作程序和规程，确保实验人员不受实验对象侵染，确保周围环境不受污染。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
96.洗眼台应位于使用酸、碱、腐蚀剂和其他危险化学品附近的地方。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
97.动物实验的替代原则就是力求以动物实验替代临床试验。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
98.动物实验的替代原则就是以低等生物、微生物或细胞、组织、器官甚至电子计算机模拟、替代或动物实验。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
99.人畜共患病原体对自然宿主、人和其他动物均有较强的致病性。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
100.病毒对干燥的抵抗力与病毒的种类有关。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
101.病毒不耐热，大多数病毒在55℃经30分钟即被灭活。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
102.病毒对低温的抵抗力强，通常温度越低，病毒存活的时间越长。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
103.病毒对电磁辐射敏感，特别是X射线、γ射线和紫外线。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
104.细菌生长繁殖需要合适的营养、环境温度和pH值以及渗透压。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
105..高温对细菌有明显的致死作用，是有效的灭菌方法。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
106.气溶胶感染指实验室中的病原微生物可以以气溶胶的形式飘浮在空气中，实验者吸入这种受污染的空气后易造成感染。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
107.消毒剂可以用于灭菌。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
108.传染病是指由病原微生物引起，具有一定的潜伏期和临床表现，并具有传染性的一类疾病。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
109.做动物实验时，为了不浪费动物，多领取的动物可以返回饲养室。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
110.SPF级动物由于避免了隐性感染或潜伏感染对实验结果的干扰，避免了条件性致病菌对实验的干扰，因此实验结果相对于普通级动物实验更准确可靠。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
111.洁净工作服的屏蔽效率不仅与它的材质和密封性有关，由于考虑到使用方便和人体舒适性的要求，事实上很难做到完全屏蔽。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
112.高压灭菌时，物品都应放在空气能够排出并具有良好热渗透性的容器中；灭菌器内腔装载要松散，以便蒸气均匀作用于装载物。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
113.生物实验室的生物危害主要来源于病原微生物的污染和感染，高压灭菌是最有效和最可靠的方法，适于耐高温和不怕潮湿的物品。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
114.BSL-1实验室的结构和设施、安全操作规程、安全设备都要满足防护对人体具有高度危险性的致病微生物及其毒素。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
115.我国《实验室生物安全通用要求》(GB19489-2008)中，根据生物因子对个体和群体的危害程度，将生物安全危害等级分为4级，第Ⅰ，Ⅱ，Ⅲ，Ⅳ级，其危害程度逐级降低 。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
116.我国根据病原微生物的传染性、感染后对个体或者群体的危害程度，将病原微生物分为四类，第1,2,3,4类，其致病性逐级降低。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
117.实验室防护中的二级屏障是操作者和被操作对象之间的隔离，以防止操作人员被感染为目的。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
118.生物安全柜、防护服、手套、安全眼镜、呼吸防护装置、紧急冲洗装置等属于二级屏障。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
119.实验室防护中的一级屏障是实验室和外部环境之间的隔离，以防止实验室以外人员被感染为目的。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
120.实验室的电气和自控、通风和净化、给排水和气体供应、消防和灭菌等属于二级屏障。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
121.BSL-1和BSL-2实验室不得从事高致病性病原微生物实验活动。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
122.BSL-3和BSL-4实验室要通过国家认可，获得相应级别的实验室生物安全证书，方可从事高致病性病原微生物实验。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
123.做动物实验时，如被动物咬伤、抓伤，应彻底清洗消毒，一般情况无需注射疫苗。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
124.用于动物实验的动物尸体不得随意丢弃，应及时装入专用塑料袋密封后，按专业人员要求集中处理。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
125.微生物实验结束后，生物材料和垃圾严禁带出实验室，需经高压灭菌后才能排放。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
126.生物安全实验室的分级及处理对象共 274 题
A.一级：对人体、动植物或环境危害较低，不具有对健康成人、动植物致病的致病因子。
B.二级：对人体、动植物或环境具有中等危害或具有潜在危险的致病因子，对健康成人、动物和环境不会造成严重危害。有有效的预防和治疗措施。
C.三级：对人体、动植物或环境具有高度危险性，主要通过气溶胶使人传染上严重的甚至是致命疾病，或对动植物和环境具有高度危害的致病因子。通常有预防治疗措施。
D.四级：对人体、动植物或环境具有高度危险性，通过气溶胶途径传播或传播途径不明，或未知的、危险的致病因子。没有预防治疗措施。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
127.生物安全实验室一级隔离通过生物安全柜、负压隔离器、正压防护服、手套、眼罩等实现。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
128.生物安全实验室二级隔离通过实验室的建筑、空调净化和电气控制系统来实现。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
129.动物生物安全实验室的参数应符合GB14925-2010《实验动物环境及设施》的有关要求。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
130.GB14925-2010《实验动物环境及设施》中明确指出实验动物是：共 274 题
A.指经人工培育
B.对其携带微生物和寄生虫实行控制
C.遗传背景明确或者来源清楚的
D.用于科学研究、教学、生产、检定以及其他科学实验的动物
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
131.基础实验室--一级生物安全水平具体要求为共 274 题
A.基础的教学、研究实验室类型
B.实验室操作符合GMT（微生物学操作技术规范）
C.无特殊安全设施要求；开放实验台
D.危险度为1级
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
132.基础实验室--二级生物安全水平具体要求为共 274 题
A.初级卫生服务；诊断、研究实验室类型
B.实验室操作符合GMT 加防护服、生物危害标志
C.安全设施为开放实验台，此外需BSC（生物安全柜）用于防护可能生成的气溶胶
D.危险度为2 级。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
133.基础实验室--二级生物安全水平共 274 题
A.这类实验室与生物安全级别1水平类似但其病原体为中度，对于人员和环境具有潜在危险。
B.这类实验室较能处理较多种的病菌，且该病菌仅造成轻微的疾病给人类，或者是难以在实验室环境中的气溶胶中生存。
C.适合它的病原体包括各种细菌和病毒但仅造成轻微的疾病给人类，或者是难以于实验室环境中的气溶胶存活，如艰难梭菌、大部分的衣原体门、A、B与C型肝炎、 A型流感、莱姆病、沙门氏菌、腮腺炎病毒, �r疹病毒、艾滋病毒,羊搔痒症, 抗药性金黄色葡萄球菌。
D.实验人员与处理病原体人员需为特定培训和高级培训的科学家。
E.实验时限制特定人士的
参考答案：ABCDEFG
解题分析：

题目类型：多选题
134.以下哪些实验需在二级生物安全实验室进行共 274 题
A.肺炎链球菌培养
B.艰难梭菌培养
C.艾滋病毒培养
D.甲、乙与丙型肝炎病毒培养
参考答案：ABD
解题分析：（艾滋病毒须在三级生物安全实验室）

题目类型：判断题
135.已知的与人类疾病有关的衣原体有三种，分别是鹦鹉热衣原体、沙眼衣原体和肺炎衣原体。这三种衣原体均可引起肺部感染。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
136.防护实验室--三级生物安全水平具体要求为共 274 题
A.特殊的诊断、研究实验室类型
B.实验室操作在二级生物安全防护水平上增加特殊防护服、进入制度、定向气流
C.安全设施为BSC（生物安全柜） 和/或其他所有实验室工作所需要的基本设备
D.危险度3 级
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
137.防护实验室--三级生物安全水平共 274 题
A.本类实验室专门处理本地或外来的病原体且这些病原体可能会借由吸入而导致严重的或潜在的致命疾病。
B.

涉及病原体包括各种细菌，寄生虫和病毒可能导致人类严重的致命性疾病，但已经有治疗法。

本类实验室工作人员必须在对于致病性和潜在的致命或致病性病原体的具体培训，且必须被对于此方面有经验的适任科学家进行监督。
C.

所有涉及感染性材料的操作过程是在生物安全柜，专门设计的通风柜，或备有其他物理抑制装置/穿着适当的个人防护衣物和设备的人员进行。

该实验室具有特殊的工程和设计特点。
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
138.以下哪些实验需在三级生物安全实验室进行共 274 题
A.炭疽芽孢杆菌
B.结核分枝杆菌
C. 幽门螺杆菌
D. 鹦鹉热衣原体
参考答案：AB
解题分析：

题目类型：多选题
139.最高防护实验室-- 四级生物安全研究水平具体要求为共 274 题
A.危险病原体研究实验室类型
B.实验室操作要求在三级生物安全防护水平上增加气锁入口、出口淋浴、污染物品的特殊处理
C.具有Ⅲ级 BSC 或Ⅱ级 BSC并穿着正压服、双开门高压灭菌器(穿过墙体)、经过滤空气的安全设施
D.危险度4 级
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
140.最高防护实验室--四级生物安全研究需要处理危险且未知的病原体且该病原体可能造成经由气溶胶传播之病原体或造成高度个人风险，且该病原体至今仍无任何已知的疫苗或治疗法。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
141.最高防护实验室--四级生物安全研究在处理这类生物危害病原体时必须且具强制性地使用独立供氧的正压防护衣。生物安全实验室的四个出入口将配置多个淋浴设备、真空室与紫外线光室，及其他旨在摧毁所有的生物危害的痕迹安全防范措施。多个气密锁将被广泛应用并被电子保护以防止在同一时间打开两个门。所有的空气和水的服务，将和来自生物安全4级(或P4)实验室将进行类似的消毒程序，以消除意外释放的可能性。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
142.当一个病原体被怀疑或可能有抗药性时都必须在最高防护实验室--四级生物安全实验室进行处理，直到有足够的数据得到确认必须在此规格实验室持续工作，或移交至一个较低水平的实验室。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
143.最高防护实验室--四级生物安全实验室工作人员共 274 题
A.必须对于他们在处理极其危险的传染性有具体和深入的培训并且理解的标准和特殊的措施、抑制配备与设计特色。
B.他们将会受到受过训练与实地处理这些病原体的合格科学家的监督且实验室的出入受到实验室主管的严格控制。
C.该实验室是在一个单独的建筑物或在控制区域内的建筑物，且与该区域内其他建筑物完全隔离。
D.该实验室必须建立防止污染的协议经常使用负加压设备并准备或采用一个特定设备操作手册，如此一来即使实验室受到损害，会严重抑制透过气溶胶传播之病原体的爆发，而工作领域内的所有活动只限于III级生物安全柜，或II级生物安全柜一且只
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
144.动物感染性实验从接种病原体到实验结束，中间要经过以日、周、月的计算过程，在此期间还要继续给动物喂食、给水、更换垫料及笼具等，遇有病原体随尿、粪便、唾液排出，就会有感染气溶胶不断向环境扩散的危险。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
145.解剖感染性实验动物时，实验者会有接触其中繁殖了病原体的体液、脏器的风险。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
146.用来做实验研究的野生动物也可能携带对人类产生严重威胁的人畜共患病病原微生物。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
147.动物实验，尤其是感染性动物实验，要注意生物危害，包括生物废弃物污染和生物细菌毒素污染。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
148.生物废弃物中应注意实验动物标本可能造成的生物危害共 274 题
A.血液
B.尿
C.粪便
D.鼻咽试子
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
149.开展微生物实验的实验室会产生大量高浓度含有害微生物的培养液、培养基，如未经适当的灭菌处理而直外排，会污染环境。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
150.生物实验室的通风设备设计不完善或实验过程个人安全保护纰漏，会使生物细毒素扩散传播，带来污染，甚至带来严重不良后果。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
151.近年来发展快速的基因工程实验所带来的潜在风险，以及由肿瘤病毒引起的潜在致癌性等问题，也是动物实验中存在的生物危害。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
152.实验动物所产生的废物、废液、废气与尸体如果处理不当，将会对周围环境造成污染。在没有相应废弃物和尸体无害化处理设施的环境条件下开展动物实验，将导致严重的不良后果，产生极坏的社会影响。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
153.实验动物饲养和使用相关的动物房是过敏多发地。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
154.常见实验动物致敏原主要存在于实验动物的尿液、唾液、皮毛、毛屑、垫料中或其他不明来源。常在处理动物、剪毛、更换饲养笼和垫料，以及清理动物房时形成气溶胶而引起过敏反应。为了减少致敏原的危害，要配备个人防护设备，如实验衣、手套、面罩、呼吸设备、生物安全柜和垃圾回收站。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
155.减少实验动物引发人员过敏的方法共 274 题
A.在层流柜或生物安全柜内操作，如果没有此类设施，需要佩戴防尘口罩或外科口罩。
B.动物房内保持良好通风状态，每小时换气次数要大于10次。
C.工作时要穿着实验衣或防护衣。
D.减少与动物直接接触的机会，要戴手套和穿长袖实验服。
E.离开工作区前清洗手、脸和颈部。
F.工作时避免接触脸、挠发或抓痒。
G.保持动物房舍及工作区域的清洁。
参考答案：ABCDEFG
解题分析：

题目类型：多选题
156.实验动物的环保管理――废气的环保管理共 274 题
A.动物房需设置独立的空调系统或除臭设备，利用气压差控制废气排放。
B.啮齿类动物需降低饲养密度，增加换气次数。
C.啮齿类动物使用具有辅助换气功能的隔离饲养盒（如IVC等）。
D.大中型动物需增加清洗排泄物次数。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
157.感染性微生物动物实验所产生的污水，可能威胁人体健康及环境卫生，需经化学处理（例如氯酸钠）或加热高压蒸汽灭菌后，才能排放。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
158.实验动物的环保管理――垫料的环保管理：共 274 题
A.对于一般废弃垫料：多以掩埋方式处理，也可焚烧。
B.对于感染性物质污染垫料：经灭菌后再以焚烧或掩埋方式处理。
C.对于感染性物质污染垫料：事先需以印有“生物危害标志”塑料袋密封，贮存于独立场所，当日高压灭菌后送出。
D.对于具放射性物质垫料：以印有“放射性物质标志”的塑胶袋包装，贮存于特定容器与场所，再由收集处理。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
159.实验动物的环保管理――动物尸体环保管理：共 274 题
A.使用专门盛放容器，冷藏防止腐败。
B.无毒害的动物尸体，可直接掩埋或焚化。
C.感染性动物尸体，经密封包装后，高温高压灭菌，再贮存、掩埋或焚化，冷冻尸体要解冻后再焚化。
D.具有放射性物质的动物尸体，经特殊包装后，以烘箱60�C70℃将尸体烘干，再按照废弃放射材料处理。
E.感染性动物解剖室需设置负压解剖台，排气需经过滤处理以去除病原微生物。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
160.实验动物工作人应了解病原微生物造成职业性感染的环节，并制订控制这些环节的生物安全措施。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
161.感染性病原可通过天然的或人为的方式从实验动物体内释放。天然释放方式包括经尿液、唾液和粪便排出或从皮肤损害部位释放。人为方式有很多，包括用针头和注射器从病毒血症动物身上抽取血样、活组织检查或尸体解剖等。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
162.感染性病原能通过3种主要的感染途径而致病，即摄入、吸入、黏膜接触。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
163.职业性患病的感染途径，可能与自然患病的感染途径相类似，也可能截然不同。最常见感染途径是：共 274 题
A.操作者被带有污染物的针头、刀刃刺伤、割破或擦伤；
B.被动物咬伤而直接接种；
C.实验操作时吸入带污染物的气溶胶或被溅出的污染物，污染的手和（或）表面接触操作人员的眼睛、鼻腔或口腔黏膜；
D.特别是一些违反操作规程，使用吸管进行操作或在工作区内进食的人，都有经口摄入传染物的可能。
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
164.生物安全主要指在进行生物学研究和教学过程中采取适当的防护设施、设备、防护原则及技术操作等以减少或消除有潜在危险性的因子暴露及意外释放，从而保证人类和环境的安全。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
165.污染的(感染的)锋利物品，如注射针头、解剖刀片和碎玻璃；应当放置到不容易被剌破的带盖的容器中，把它们当作传染性物质处理。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
166.一般实验室的环境设施条件，达不到动物实验室国家标准，不能作为动物实验的场地。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
167.为了防止污染，有些实验需要戴一次性手套。所以在进入实验室就要戴手套，并一直戴着做所有事情。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
168.开展病原微生物实验时，可用超净工作台替代生物安全柜。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
169.无菌室使用前，将全部要接种的物品移入无菌室缓冲间，并用75%酒精棉球擦拭干净，最后将物品送入工作台上，开启紫外灯进行物品表面消毒灭菌30min左右。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
170.实验室应时常监测生物安全柜以确保其性能符合相关要求。应保存检查记录和任何功能性测试结果，并在安全柜上标记检查证明。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
171.每次微生物实验结束后，必须用普通自来水清洁实验桌面，并需彻底洗手等。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
172.凡是《基因工程实验》操作所用的一切塑料器具（eppendorf管、tip等），在使用前都应装入盒子和瓶子中灭菌，可以直接用手装盒或装瓶。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
173.每次微生物实验结束后，必须清洁消毒实验桌面，并需彻底洗手等。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
174.在微生物实验中，一定要有“有菌观念”和“无菌操作意识”，操作中一定要按正确的程序严格无菌操作，一方面避免感染，另一方面加强自我防护。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
175.当生物安全柜内发生少量感染性材料溢洒时，应用吸收纸巾立即处理，并立即用浸满消毒液的毛巾或纱布对生物安全柜及其内部的所有物品进行擦洗。工作面消毒后应更换手套，不论是摘下手套还是更换手套都要洗手。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
176.高压灭菌锅灭菌时，待灭菌的物品可与含有腐蚀性抑制剂或化学试剂的物质放在一起灭菌。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
177.在同一个实验室的同一独立安全区域内，可以同时从事两种高致病性微生物的相关实验活动。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
178.消毒的含义是指通过物理或化学手段去除微生物，但不一定杀灭其孢子。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
179.下列不属于实验室一级防护屏障的是 共 274 题
A.生物安全柜
B.防护服
C.口罩
D.缓冲间
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
180.下列哪项措施不是减少气溶胶产生的有效方法 共 274 题
A.规范操作
B.戴眼罩
C.加强人员培训
D.改进操作技术
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
181.运输高致病性病原微生物菌种或者样本须有不少于2人护送。并采取相应的防护措施，以下哪种运输方式目前是不允许的 共 274 题
A.城市铁路 
B.飞机
C.专车
D.轮船
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
182.国务院颁布《病原微生物实验室生物安全管理条例》是建立实验室生物安全管理体系所依据的主要法规，该法规是何时公布的? 共 274 题
A.2004年12月1目 
B.2004年11月12目
C.2005年1月1日
D.2005年6月1目
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
183.二级生物安全实验室空必须配备的设备是 共 274 题
A.生物安全柜、培养箱
B.生物安全柜和水浴箱 
C.生物安全柜和高压灭菌器 
D.离心机和高压灭菌器
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
184.作为甲类传染病的霍乱进行大量活菌的实验操作应该在哪种级别的实验室? 共 274 题
A.BSL-1  
B.BSL-2 
C.BSL-3  
D.BSL-4
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
185.生物安全柜操作时废物袋以及盛放废弃吸管的容器放置要求不正确的 共 274 题
A.废物袋以及盛放废弃吸管的容器等必须放在安全柜内而不应放在安全柜之外
B.因其体积大的放在生物安全柜一侧就可以
C.污染的吸管、容器等应先在放于安全柜中装有消毒液的容器中消毒1h以上，方可处理
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
186.避免感染性物质扩散实验操作注意点 共 274 题
A.微生物接种环直径应为2～3mm并且完全闭合，柄的长度不应超过6cm
B. 应该使用密闭的微型电加热灭菌接种环,最好使用一次性的、无需灭菌的接种环
C.小心操作干燥的痰标本，以免产生气溶胶
D.以上都是
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
187.高致病性病原微生物菌(毒)种或样本在运输过程中发生被盗、被抢、丢失、泄露时，承运单位、护送人、保藏机构应立即采取必要的控制措施，并在(   )内向有关部门报告 共 274 题
A.1小时
B. 2小时 
C.3小时
D.4小时
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
188.生物安全柜在使用前需要检查正常指标，不包括 共 274 题
A.噪声
B.气流量
C.负压在正常范围
D.风速
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
189.接收感染性物质标本应由（）人进行。 共 274 题
A.1
B.2
C.3
D.4
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
190.脱卸个人防护装备的顺序是 共 274 题
A.外层手套→防护眼镜→防护服→口罩帽子→内层手套
B.防护眼镜→外层手套→口罩帽子→防护服→内层手套
C.防护服→防护眼镜→口罩帽子→外层手套→内层手套
D.口罩帽子→外层手套→防护眼镜→内层手套→防护服
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
191.二级生物安全实验室硬件设施方面必须具备的条件 共 274 题
A.送排风系统
B.三区两缓布局 
C. UPS电源 
D. 自动闭门系统
参考答案：D
解题分析：

题目类型：多选题
192.实验室常见的暴露的原因有共 274 题
A.因个人防护缺陷而吸入致病因子或含感染性生物因子的气溶胶 
B.被污染的注射器或实验器皿、玻璃制品等锐器刺伤、扎伤、割伤
C.在生物安全柜内加样、移液等操作过程中，感染性材料洒溢
D.在离心感染性材料及致病因子过程中发生离心管破裂、致病因子外溢导致实验人员暴露
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：单选题
193.生物实验中的一次性手套及沾染EB致癌物质的物品，应 共 274 题
A.丢弃在普通垃圾箱内?
B.?统一收集和处理?
C.?随意放在实验室?
D.?立即烧毁
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
194.实验室常用于皮肤或普通实验器械的消毒液有 共 274 题
A.75%乙醇?
B.?福尔马林（甲醛）
C.?来苏儿（甲酚）?
D.?漂白粉（次氯酸钠）
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
195.在分子生物学、遗传学、基因工程等实验中，常见药品（?）是致癌物质？实验中不能让药品接触到皮肤上 共 274 题
A.丙烯酰胺
B.?考马斯亮蓝?
C.溴化乙锭（EB）?
D.?十二烷基磺酸钠
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
196.关于紫外线消毒，下列说法不正确的是 共 274 题
A.它可以是固定式的，也可以是活动式的，但距离被照射物不超过1.2m为宜?
B.?紫外线消毒方便实用，但不能彻底灭菌，特别是对细菌的芽孢杀灭效果较差?
C.?紫外线对人体有伤害作用，不可直视，更不能在开着的紫外灯光下工作?
D.?紫外线可用于所有病原微生物的消毒
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
197.移液时，当有生物污染性物质溅出，为防止扩散应 共 274 题
A.立即用浸过消毒剂的布或纸处理，然后将被污染的物品进行高压消毒? 
B.?立即用布或纸处理? 
C.?立即采用高压消毒  
D. 立即用浸过消毒剂的布或纸处理
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
198.在微生物实验中，一些污染或盛有有害细菌和病毒的器皿，可 共 274 题
A.不需要经消毒和高压灭菌处理后就再利用?
B.?不需要经消毒和高压灭菌处理后就直接弃掉?
C.?经消毒和高压灭菌处理后，再利用?
D.?集中存放待统一处理
参考答案：C
解题分析：

题目类型：多选题
199.对人类而言，下列哪种情况属于生物威胁的来源共 274 题
A.各种致病微生物、转基因生物
B.外来生物入侵
C.工厂烟囱排放的空气污染
D.生物恐怖事件
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：多选题
200.实验室生物安全防护的内容包括共 274 题
A.安全设备、个体防护装置和措施
B.严格的管理制度和标准化的操作程序和规程 
C. 实验室的特殊设计和建设要求 
D. 实验楼宇智能化系统
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
201.以下哪几项是实验室生物安全防护的目的共 274 题
A.保护试验者不受实验对象侵染
B. 确保实验室其他工作人员不受实验对象侵染 
C. 确保周围环境不受其污染 
D. 保证得到理想的实验结果
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
202.以下关于二级生物安全防护实验室的注意事项中，正确的是共 274 题
A.必须使用生物安全柜等专用安全设备
B.工作人员在试验时应穿工作服，戴防护眼镜 
C.  工作人员手上只有在皮肤破损或皮疹时，才应戴手套 
D.  必须具备喷淋装置、洗眼器等应急防护设施
参考答案：ABD
解题分析：

题目类型：多选题
203.生物实验室中个人防护用品包括共 274 题
A.口罩、帽子、一次性手套 
B.防护镜 
C. 防护服 
D. 纸巾
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
204.高致病性病原微生物是指共 274 题
A.第一病原微生物 
B. 第二病原微生物 
C. 第三病原微生物 
D. 第四病原微生物
参考答案：AB
解题分析：

题目类型：多选题
205.以下哪些具有感染性共 274 题
A.病人血液  
B. 病原体的培养物  
C. 动物尸体 
D.废弃的疫苗
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：多选题
206.病原微生物的危害程度分类主要考虑以下哪些因素共 274 题
A.微生物的致病性 
B. 微生物的传播方式和宿主范围  
C. 当地所具备的有效防护措施 
D. 当地所具备的有效治疗措施
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
207.生物安全二级实验室门应该标有国际通用的生物危害标志，应包括以下哪些内容：共 274 题
A.通用的生物危害性标志  
B. 传染因子  
C. 实验室负责人或其他人的姓名、电话  
D. 进入实验室的特殊要求
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：多选题
208.哪些人员应该接受实验室生物安全培训共 274 题
A.实验室管理人员 
B. 实验室清洁工 
C. 实验室修理工 
D. 邻近实验室工作人员
参考答案：ABC
解题分析：

题目类型：单选题
209.《中华人民共和国生物安全法》于（）生效。 共 274 题
A.2020月4月29日
B.2020年4月15日
C.2021年4月15日
D.2021年6月10日
参考答案：C
解题分析：

题目类型：判断题
210.暂停后恢复进境的动植物、动植物产品、高风险生物因子不需要重新通过国家准入制度共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
211.从事生物技术研究、开发与应用活动，除了做好安全防护，还应符合伦理原则。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
212.国家对涉及生物安全的重要设备和特殊生物因子实行追溯管理。购买或者引进列入管控清单的重要设备和特殊生物因子，应当进行登记，确保可追溯共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
213.经过报备，个人也可以购买或者持有列入管控清单的重要设备和特殊生物因子。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
214.经过备案，个人也可以设立病原微生物实验室或者从事病原微生物实验活动。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
215.国家根据病原微生物类别，对病原微生物实验室实行分类管理。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：对病原微生物实验室实行分级管理

题目类型：判断题
216.国家根据病原微生物的传染性、感染后对人和动物的个体或者群体的危害程度，对病原微生物实行分级管理。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：对病原微生物实行分类管理

题目类型：判断题
217.低等级病原微生物实验室不得从事国家病原微生物目录规定应当在高等级病原微生物实验室进行的病原微生物实验活动。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
218.对我国尚未发现或者已经宣布消灭的病原微生物，可以因为创新和科研需要，做好安全措施下，略过政府批准直接从事相关实验活动。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
219.第四类病原微生物危险性较弱，相应实验室可不设立安全保卫制度。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
220.病原微生物实验室中使用后的实验动物可以流入市场。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
221.任何单位和个人未经批准，不得擅自引进、释放或者丢弃外来物种。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
222.违反《中华人民共和国生物安全法》规定，从事病原微生物实验活动未在相应等级的实验室进行，县级以上地方人民政府卫生健康、农业农村主管部门可根据职责分工，责令停止违法行为，并给予警告。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
223.病原微生物实验室应当加强对实验活动废弃物的管理，依法对废水、废气以及其他废弃物进行处置，采取措施防止污染。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
224.未经实验室负责人批准进入高等级病原微生物实验室，可处以（）罚款。 共 274 题
A.二万以上十万元以下
B.十万以上五十万元以下
C.十万以上一百万元以下
D.五十万以上一百万元以下
参考答案：C
解题分析：

题目类型：多选题
225.病原微生物，是指可以侵犯人、动物引起感染甚至传染病的微生物，包括（）等共 274 题
A.病毒
B.细菌
C.真菌
D.立克次体
E.寄生虫
参考答案：ABCDE
解题分析：

题目类型：判断题
226.进入高等级病原微生物实验室的人员应当经实验室负责人批准。对可能影响实验室生物安全的，不予批准；对批准进入的，应当采取安全保障措施。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：多选题
227.国家对传染病防治实行预防为主的方针，坚持（）。共 274 题
A.防治结合
B.分类管理
C.依靠科学
D.依靠群众
参考答案：ABCD
解题分析：

题目类型：判断题
228.实验室生物安全是指避免危险生物因子造成实验室人员暴露、向实验室外扩散并导致危害的综合措施共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
229.实验室获得性感染是指实验室内和实验室外的病原体使实验工作人员获得的感染。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
230.我国将每类生物安全防护实验室根据所处理的微生物及其毒素的危害程度各分为四级。各级实验室的生物安全防护要求依次为:一级最高，四级最低。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
231.目前有记录的国内外实验室相关感染事件，主要是由于生物安全实验室防护设施(硬件)建设不合格，导致病原体感染实验室工作人员或泄露到周围环境而造成。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
232.实验室不允许长时间搁置基因工程生物及其废弃物，应及时处理。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
233.BSL-1实验室适用于对健康成年人无已知致病作用的微生物及非常熟悉的致病因子，对实验人员和环境潜在危险小的微生物。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
234.BSL-1实验室可用于教学的普通微生物实验室。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
235.BSL-2实验室可使人或环境免受具有中等潜在危害的致病因子危害的要求。可从事第一类病原微生物的实验操作。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
236.BSL-2实验室进行实验时，无需限制人员进人实验室。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
237.BSL-3实验室可防护能通过呼吸途径使人传染上严重的，甚至可导致生命危害的致病微生物及其毒素，通常已有预防传染的疫苗。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
238.BSL-3实验室可从事第二类病原微生物的实验操作。一般在二级生物安全防护水平上增加特殊防护服、进入制度及定向气流。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
239.BSL-4实验室生物可从事第一类病原微生物的实验操作。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
240.BSL-4实验室无需设置在独立的建筑物内，也无需在建筑物的一个隔离控制区域内。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
241.实验室负责人是实验室生物安全的第一责任人。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
242.校车、私家车和公共车辆上禁止运输病原微生物。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
243.实验动物从业人员岗位证书有效期为(  )年？ 共 274 题
A.4
B.3
C.2
D.5
参考答案：D
解题分析：

题目类型：判断题
244.实验室从事高致病性病原微生物相关实验活动的实验档案保存期，不得少于20年。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
245.严禁食用、买卖实验动物，或者挪作他用。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
246.从事病原微生物实验必须配备必要的个人防护用品，保证从业人员的健康与安全，并定期组织健康检查。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
247.实验室生物安全等级分四级，哪级生物安全防护要求最高？ 共 274 题
A.一级（BSL-1）
B. 二级（BSL-2）
C. 三级（BSL-3）
D. 四级（BSL-4）
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
248.对动物实验室的器材进行消毒灭菌效果最好的设备是什么 共 274 题
A.热水器
B.紫外线灯
C.臭氧发生器
D.高压灭菌柜
参考答案：D
解题分析：

题目类型：单选题
249.用于科学研究的实验动物，必须来源于具备什么证明的单位或部门 共 274 题
A.实验动物生产许可证
B.实验动物使用许可证
C.实验动物环境设施合格证
D.动物实验使用许可证
参考答案：A
解题分析：

题目类型：判断题
250.生物安全柜使用前或使用后，应至少让生物安全柜工作5 min来完成“净化”过程，亦即应留出将污染空气排出生物安全柜的时间共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
251.实验动物从业人员和动物实验人员，如患有乙肝等慢性传染病，不得接触实验动物，从事相关工作。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：实验动物从业人员和动物实验人员，不能患有乙肝等慢性传染病。

题目类型：判断题
252.有生物危害的废弃物应置于专用的、有标记的容器内。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：略

题目类型：判断题
253.实验废弃的生物活性实验材料特别是细胞和微生物（细菌、真菌和病毒等）必须及时灭活和消毒处理。固体培养基等要采用高压灭菌处理，未经有效处理的固体废弃物不能作为日常垃圾处置。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：实验废弃的生物活性实验材料特别是细胞和微生物（细菌、真菌和病毒等）必须及时灭活和消毒处理。固体培养基等要采用高压灭菌处理，未经有效处理的固体废弃物不能作为日常垃圾处置。

题目类型：判断题
254.微生物实验中，一些受污染或盛过有害细菌、病菌的器皿和不要的菌种等，一定要经消毒和高压灭菌处理后，方可弃掉，而器皿才能再利用。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：微生物实验中，一些受污染或盛过有害细菌、病菌的器皿和不要的菌种等，一定要经消毒和高压灭菌处理后，方可弃掉，而器皿才能再利用。

题目类型：判断题
255.无论是否涉及病原微生物的实验动物尸体，都要进行无害化处理及冷冻保存，然后送具备相关资质的机构处理。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：略

题目类型：单选题
256.GB19489－2004《实验室 生物安全通用要求》规定实验室个人责任（  ） 共 274 题
A.可以在工作区域内使用化妆品和处理隐形眼镜
B.在工作区域内可以佩带戒指、耳环、腕表、手镯、项链和其他珠宝
C.可以在工作区域中喝水
D.个人物品、服装和化妆品不应该放在有规定禁放的和可能发生污染的区域
参考答案：D
解题分析：略

题目类型：单选题
257.下列哪种不是实验室暴露的常见原因  （    ） 共 274 题
A.因个人防护缺陷而吸入致病因子或含感染性生物因子的气溶胶
B.被污染的注射器或实验器皿、玻璃制品等锐器刺伤、扎伤、割伤
C.在生物安全柜内加样、移液等操作过程中，感染性材料洒溢
D.在离心感染性材料及致病因子过程中发生离心管破裂、致病因子外溢导致实验人员暴露
参考答案：C
解题分析：略

题目类型：单选题
258.负责生物安全实验室工作区活动的管理责任人（  ）应对实验室的标准操作程序至少评审和更新一次。 共 274 题
A.每季度
B.半年
C.每年
D.每两年
参考答案：C
解题分析：略

题目类型：单选题
259.需要在动物体上从事高致病性病原微生物相关实验活动的， 应当在符合动物实验室生物安全国家标 准的（  ）级以上实验室进行。 共 274 题
A.一级
B.二级
C.三级
D.四级
参考答案：C
解题分析：略

题目类型：单选题
260.进行微生物的危险度评估的最主要考虑因素是：(    )。 共 274 题
A.实验室的性质或职能 
B.微生物危险度等级 
C.病原体的操作步骤和方法 
D.病原体的地方流行性
参考答案：B
解题分析：略

题目类型：单选题
261.（ ）是对实验材料进行灭菌的最有效和最可靠的方法。 共 274 题
A.燃烧
B.焚化
C.煮沸
D.压力饱和蒸汽灭菌
参考答案：D
解题分析：略

题目类型：单选题
262.个体危险度高，群体危险度低的微生物属于哪个危险度等级？ 共 274 题
A.一级
B.二级
C.三级
D.四级
参考答案：C
解题分析：

题目类型：单选题
263.以下哪项动作是在使用生物安全柜进行操作时不允许的？ 共 274 题
A.使用移液辅助器辅助移液
B.操作时进行文字记录
C.柜内物品一字摆开
D.戴上防护口罩进行操作
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
264.实验室生物安全事故发生的主要原因是（） 共 274 题
A.呼吸道气溶胶传播
B.经口摄入病原体
C.创伤导致的意外感染
D.由皮下或黏膜进入引起的感染
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
265.以下哪种设备可用于有效防止操作微生物时产生的气溶胶逃逸到实验室内或环境中？ 共 274 题
A.生物安全柜
B.通风橱
C.超净工作台
D.无菌洁净室
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
266.哪个级别实验室门上不需要贴有生物危害警告标识，并标示实验室名称、生物安全水平等级、实验室负责人及其紧急联系方式等信息。 共 274 题
A.BSL-1
B.BSL-2
C.BSL-3
D.BSL-4
参考答案：A
解题分析：

题目类型：单选题
267.高校空气过滤系统（HEPA）的主要作用是什么？ 共 274 题
A.杀死微生物
B.有效截留空气中的气溶胶和微小颗粒
C.提供洁净空气
D.辅助吸液
参考答案：B
解题分析：

题目类型：单选题
268.如果工作服上被洒上感染性物质，如何处置（）。 共 274 题
A.按普通废弃物丢弃
B.焚烧处理
C.高压蒸汽灭菌30分钟后丢弃
D.立即脱下，用消毒液浸泡，后高压灭菌消毒
参考答案：D
解题分析：

题目类型：判断题
269.进行动物实验室，手术刀等可以随意放置。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
270.实验动物患病死亡的，应当及时查明原因，妥善处理，并记录在案。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：判断题
271.可以在超净工作台开展病原微生物实验。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

题目类型：判断题
272.进行感染性病原微生物、病毒的操作容易产生气溶胶，因此不同生物安全等级的实验须在对应等级及以上的生物安全柜中进行。共 274 题
参考答案：正确
解题分析：

题目类型：单选题
273.下列操作正确的是（） 共 274 题
A.在超净工作台开展病原微生物实验
B.未选择合适的生物安全柜类型进行病原微生物实验
C.生物安全柜内摆放较多物品
D.使用高速离心机时，离心管要平衡对称，以防引起离心机故障或离心管破损
参考答案：D
解题分析：

题目类型：判断题
274.生物安全实验室分为四级，其中BSL-1/ ABSL-1风险等级最高。共 274 题
参考答案：错误
解题分析：

